% Hi-lock: (("\\\\todo{.**}" (0 (quote hi-green) prepend)))  -*- window-min-width: 84; -*-  
%------------------------------------------------------------------------------------

%SECCIÓN 1: ANSCOMBE Y WITTGENSTEIN

\section{Anscombe y Wittgenstein}

%PRIMERA CUESTIÓN: ILUSTRACIÓN DEL MÉTODO DE WITTGENSTEIN EN SUS LECCIONES CON
%ANSCOMBE
\subsection{El método de Wittgenstein}
\ifdraft{\subsubsection{Ilustración del Método de Wittgenstein}}{}

\todo{Esta anécdota ofrece un tono testimonial y genera preguntas que serán
    tratadas en adelante}
En cierta ocasión Wittgenstein recibió a Anscombe con una pregunta: <<¿Por qué la
gente dice que era natural pensar que el sol giraba alrededor de la tierra en
lugar de que la tierra rotaba en su eje?>> Elizabeth contestó: <<Supongo que
porque se veía como si el sol girara alrededor de la tierra.>> <<Bueno\ldots>>,
añadió Wittgenstein, <<¿cómo se hubiera visto si se hubiera \emph{visto} como si
la tierra rotara en su propio eje?>> Anscombe reaccionó extendiendo las manos
delante de ella con las palmas hacia arriba y, levantándolas desde sus rodillas
con un movimiento circular, se inclinó hacia atrás asumiendo una expresión de
mareo. <<¡Exactamente!>> exclamó Wittgenstein.\footcite[cf.][151]{IWT}

%SEGUNDA CUESTIÓN: EXPLICACIÓN DE LA ILUSTRACIÓN
\ifdraft{\subsubsection{Explicación breve de la Ilustración}}{}

Anscombe se percató del problema; la pregunta de Wittgenstein había puesto en
evidencia que hasta aquél momento no había ofrecido ningún significado relevante
para su expresión \emph{``se veía como si''} en su respuesta \emph{``se veía
    como si el sol girara alrededor de la tierra''}.  En ocasiones como esta la
discusión con Wittgenstein llevaba a Anscombe a afirmaciones para las cuales no
podía ofrecer mejor significado que los sugeridos por concepciones ingenuas. Una
concepción así no es otra cosa que ausencia de pensamiento, pero su falta de
significado no es evidente, sino que requiere de la fuerza de un `Copérnico'
para ponerla en cuestión efectivamente.\footcite[cf. 151]{IWT} 

%TERCERA CUESTIÓN: DE LA ILUSTRACIÓN AL TRACTATUS
\ifdraft{\subsubsection{Desde la Ilustración hacia el desarrollo del Tractatus}}{}

\todo{Con este párrafo nos remitimos desde la metodología a la elaboración del
    Tractatus, para llegar a los puntos fundamentales de la obra}
Para Ludwig Wittgenstein el método general adecuado de discutir los problemas
filosóficos era mostrar que la persona no ha provisto significado (o referencia)
para ciertos signos en sus expresiones.\footcite[cf. p. 151]{IWT} Creía
que el camino que lleva a formular estos problemas está frecuentemente trazado
por la mala comprensión de la lógica de nuestro lenguaje. Por tanto, el modo de
aclarar esta confusión consistía en identificar en el lenguaje el límite de lo
que expresa pensamiento; lo que queda al otro lado de esta frontera es
simplemente sinsentido. En otras palabras: \citalitinterlin{Lo que
    \todo{traducción difícil. \emph{``What can be said at all''}} 
    siquiera puede ser dicho puede ser dicho claramente; y de lo que uno no
    puede hablar, de eso, uno debe guardar silencio}. 
\footcite[prefacio]{tractatus}
Con esta expresión  Wittgenstein resumía el significado del libro que recoge su
esfuerzo para resolver este problema de la filosofía: el \emph{'Tractatus
    Logico\=/Philosophicus'}. 

%Elaboración del Tractatus
%En el 14 empezó la guerra, en el 15 W. escribió a R. con sus intenciones de
%hacer un tratado. En el 18 lo acabó. En el 19 envió el manuscrito a R. En el 22
%lo publicó.
\subsection{El gran tratado de Wittgenstein}
\ifdraft{\subsubsection{De Manchester a Cambridge}}{}

\todo{El propósito de recorrer el desarrollo que lleva al Tractatus es ofrecer
    un trasfondo a los puntos que resaltamos más adelante.}
Los primeros esfuerzos de Wittgenstein por escribir una obra sobre filosofía
habían comenzado en 1911. En otoño de ese año en lugar de continuar sus estudios
de ingeniería en Manchester, determinó irse a Cambridge donde Bertrand Russell
ofrecía sus lecciones. Su hermana le describe en esa época:   
\citalitlar{Fue repentinamente agarrado por la filosofía ---es decir, por la
    reflexión en problemas filosóficos--- tan violentamente y tan en contra de su
    voluntad que sufrió severamente por la doble y conflictiva llamada interior
    y se veía a sí mismo como roto en dos. Una de muchas transformaciones por las
    que pasaría en su vida había venido sobre él y le estremeció hasta lo más
    profundo. Estaba concentrado en escribir un trabajo filosófico y finalmente
    determinó mostrar el plan de su obra al Profesor Frege en Jena, quien
    había discutido preguntas similares. [\ldots] Frege alentó a Ludwig en su
    búsqueda filosófica y le aconsejó que fuera a Cambridge como alumno del
    Profesor Russell, cosa que Ludwig ciertamente hizo.\footcite[p. 73]{mcguinness}}

Asistió a un término de lecciones con Russell y al finalizar no estaba seguro de
abandonar la ingeniería por la filosofía, se cuestionaba si verdaderamente tenía
talento para ella. Consultó a su nuevo profesor al respecto y éste le pidió que
escribiera algo para ayudarle a hacer un juicio. 

En enero de 1912 Wittgenstein regresó a Cambridge con un manuscrito que
demostraba auténtica agudeza filosófica. Convencido de su gran capacidad,
Russell alentó a Ludwig a continuar dedicándose a la filosofía. Este
apoyo fue crucial para Wittgenstein, hecho puesto de manifiesto por el gran
empeño con el que trabajó en sus estudios aquel curso. Al finalizar el termino
Russell alegaba que Ludwig había aprendido todo lo que él podía
enseñarle.\footcite[cap. 3 loc 865]{monk} 

\ifdraft{\subsubsection{A Noruega a Resolver los problemas de la lógica}}{}
Después de una temporada en Cambridge llena de eventos y desarrollos
Wittgenstein anunció en septiembre de 1913 sus planes de retirarse para
dedicarse exclusivamente a trabajar en resolver los problemas fundamentales de
la lógica. Su idea era irse a Noruega, a algún lugar apartado, ya que pensaba
que en Cambridge las interrupciones obstaculizarían su trabajo.\footcite[cap. 4
loc 1844]{monk} 

\ifdraft{\subsubsection{La Gran Guerra}}{}
El trabajo en Noruega fue escabroso. En el verano de 1914 interrumpió su tarea
para tomar un receso en Viena.\footcite[cap. 5 loc 2154]{monk} Había planificado
regresar a Noruega después del verano, sin embargo la tensión entre las
potencias europeas, agravada desde el atentado de Sarajevo a finales de junio de
aquel año, detonó en el estallido de la Gran Guerra. El 7 de agosto de 1914
Wittgenstein se enlistaba como voluntario al servicio militar. Sería en las
trincheras donde culminaría su gran tratado filosófico.

El 22 de octubre de 1915 Wittgenstein escribió a Russell desde el taller de
artillería en Sokal, al norte de Lemberg, con lo que sería una primera versión
de su libro.\footcite[cf. p.84]{cambridgeletters} Cuatro años más tarde, el 13
de marzo, escribía a Russell desde Cassino donde se hallaba como prisionero de
guerra en un campamento italiano\footcite[cf. p.268]{mcguinness}: 
\citalitlar{He escrito un libro llamado ``Logisch-Philosophische Abhandlung''
    que contiene todo mi trabajo de los últimos seis años. Creo que finalmente he
    resuelto todos nuestros problemas. Esto puede sonar arrogante, pero no puedo
    evitar creerlo. Terminé el libro en agosto de 1918 y dos meses más tarde fui
hecho 'Prigioniere'.\footcite[p.89]{cambridgeletters}}

\ifdraft{\subsubsection{Aire de Misticismo}}{}
En junio de aquel año logró enviar el manuscrito del libro a Russell por medio
de John Maynard Keynes quien intervino con las autoridades italianas para
permitir el envío seguro del texto\footcite[p.90 y 91]{cambridgeletters}. El 26
de agosto de 1919 fue oficialmente liberado de sus funciones
militares\footcite[p.277]{mcguinness} y en diciembre finalmente pudo encontrarse
con Russell en la Haya. De aquel encuentro Russell escribe:
\citalitlar{Había sentido un sabor a misticismo en su libro, pero me quedé
    asombrado cuando vi que se ha convertido en un completo místico. Lee a gente
    como Kierkergaard y Angelus Silesius, y ha contemplado seriamente el
    convertirse en un monje. Todo comenzó con ``Las variedades de la experiencia
    religiosa'' de William James y creció durante el invierno que pasó solo en
    Noruega antes de la guerra cuando casi se había vuelto loco. Luego, durante
    la guerra, algo curioso ocurrió. Estuvo de servicio en el pueblo de Tarnov
    en Galicia, y se encontró con una librería que parecía contener solamente
    postales. Sin embargo, entró y encontró que tenían un sólo libro: Los
    Evangelios abreviados de Tolstoy. Compró el libro simplemente porque no
    había otro. Lo leyó y releyó y desde entonces lo llevaba siempre consigo,
    estando bajo fuego y en todo momento. Aunque en su conjunto le gusta menos
    Tolstoy que Dostoeweski. Ha penetrado profundamente en místicos modos de
    pensar y sentir, aunque pienso que lo que le gusta del misticismo es su
    poder para hacerle dejar de pensar. No creo que realmente se haga monje, es
    una idea, no una intención. Su intención es ser profesor. Repartió todo su
    dinero entre sus hermanos y hermanas, pues encuentra que las posesiones
    terrenales son una carga. \footcite[p. 112]{cambridgeletters}}

\ifdraft{\subsubsection{En busca de una experiencia religiosa}}{}
Cuando Wittgenstein se enlistó en el ejercito para la guerra en 1914 tenía
motivaciones más complejas que la defensa de su patria.\footcite[loc2276]{monk}
Sentía que, de algún modo, la experiencia de encarar la muerte le haría mejor
persona. Había leído sobre el valor espiritual de confrontarse con la muerte en
``Las variedades de la experiencia religiosa'':
\citalitlar{No importa cuales sean las fragilidades de un hombre, si estuviera
    dispuesto a encarar la muerte, y más aún si la padece heroicamente, en el
    servicio que éste haya escogido, este hecho le consagra para
    siempre.\footcite[loc 2295]{monk}}

Wittgenstein esperaba esta experiencia religiosa de la guerra.
\citalitinterlin{Quizás}, escribía en su diario, \citalitinterlin{La cercanía de
    la muerte traerá luz a la vida. Dios me ilumine.}\footcite[loc2295]{monk}
La guerra había coincidido con esta época en la que el deseo de convertirse en
una persona diferente era más fuerte aún que su deseo de resolver los problemas
fundamentales de la lógica.\footcite[loc2305]{monk}

\ifdraft{\subsubsection{La Principal Contienda}}{}
Esta transformación sorprendió a Russell en aquel encuentro en la Haya, pero
además fue motivo de confusión en la tarea de entender el Tractatus. Cuando
Russell recibió el manuscrito en agosto escribió a Wittgenstein cuestionando
algunos puntos difíciles del texto. En su carta observaba: 
\citalitlar{Estoy convencido de que estás en lo correcto en tu principal
    contienda, que las proposiciones lógicas son tautologías, las cuales no son
    verdad en el mismo modo que las proposiciones
    sustanciales.\footcite[p.96]{cambridgeletters}}

Esta interpretación del texto se ajusta bien a la importancia que había tenido
esta cuestión en las discusiones entre Russell y Wittgenstein. Así lo expresaba
Russell en ``Introducción a la Filosofía Matemática'' publicado en mayo de aquel
año: 
\citalitlar{
    \todo{The importance of “tautology” for a definition of
    mathematics was pointed out to me by my former pupil Ludwig Wittgenstein,
    who was working on the problem. I do not know whether he has solved it, or
    even whether he is alive or dead.} 
    La importancia de la ``tautología'' para una definición de las
    matemáticas me fue señalada por mi ex-alumno Ludwig Wittgenstein, quien
    estaba trabajando en el problema. No sé si lo ha resuelto, o siquera si está
    vivo o muerto.\footcite[p.205]{introtomathphi}} 

Sin embargo para el Tractatus la cuestión sobre las proposiciones lógicas como
tautologías no es ya el tema principal, sino que enfatiza otra cuestión, así
corrige Wittgenstein en su respuesta a la carta de Russell:
\citalitlar{Ahora me temo que realmente no has captado mi principal contienda,
    para lo cual todo el asunto de las proposiciones lógicas es sólo corolario.
    El punto principal es la teoría sobre lo que puede ser expresado por
    proposiciones ---es decir, por el lenguaje--- (y, lo que viene a ser lo mismo,
    aquello que puede ser pensado) y lo que no puede ser expresado por medio de
    proposiciones, sino solamente mostrado; lo cual, creo, es el problema
    cardinal de la filosofía\ldots \footcite[p. 98]{cambridgeletters}}

Esta respuesta de Wittgenstein no solo pone de manifiesto su cambio de enfoque,
sino que ofrece una clave para introducirse en su obra. 

%CUARTA CUESTIÓN: LA ``DOCTRINA'' DEL TRACTATUS
%1. La filosofía como actividad
%2. El pensamiento como representación
%3. Los polos de verdad y falsedad de las proposiciones
%4. La diferencia ente decir y mostrar
\subsection{Las elucidaciones del Tractatus}
\todo{Este párrafo resume los cuatro puntos del Tractatus que se desglosarán en
    los próximos párrafos} 
Desde las proposiciones principales del Tractatus queda claro que el tema
central del libro es la conexión entre el lenguaje, o el pensamiento, y la
realidad.  
\todo{1.Filosofía como actividad}
En este nexo es donde la actividad filosófica ha de buscar esclarecer el
pensamiento.
\todo{2.El pensamiento como representación}
La tesis básica sobre esta relación consiste en que las proposiciones, o su
equivalente en la mente, son imágenes de los hechos.
\todo{3.Las proposiciones como proyecciones con polos de verdad-falsedad}
La proposición es la misma imagen tanto si es cierta como si es falsa, es decir,
es la misma imagen sin importar que lo que se corresponde a ésta es el caso que
es cierto o no. El mundo es la totalidad de los hechos, a saber, de lo
equivalente en la realidad a las proposiciones verdaderas.
\todo{4.La distinción entre el decir y el mostrar}
Sólo las situaciones que pueden ser plasmadas en imágenes pueden ser afirmadas
en proposiciones. Adicionalmente hay mucho que es inexpresable, lo cual no
debemos intentar enunciar, sino más bien contemplar sin palabras.\footcite[cf.
p.19]{IWT}

\subsubsection{La filosofía como actividad}

La filosofía es la actividad que tiene como objeto la clarificación lógica
de los pensamientos.\footcite[4.112 p. 52]{tractatus} El problema de muchas de
las proposiciones y preguntas que se han escrito acerca de asuntos filosóficos
no es que sean falsas, sino carentes de significado. Wittgenstein continúa: 
\citalitlar{4.003~En consecuencia no podemos dar respuesta a preguntas de este
    tipo, sino exponer su falta de sentido. Muchas cuestiones y proposiciones de
    los filósofos resultan del hecho de que no entendemos la lógica de nuestro
    lenguaje. (Son del mismo genero que la pregunta sobre si lo Bueno es más o
    menos idéntico a lo Bello). Y así no hay que sorprenderse ante el hecho de
    que los problemas más profundos realmente no son problemas.\footcite[4.003
    p. 45]{tractatus}} 

Es así que el precipitado de la reflexión filosófica que el Tractatus recoge no
pretende componer un cuerpo doctrinal articulado por proposiciones filosóficas,
sino más bien ofrecer `elucidaciones' que sirven como etapas escalonadas y
transitorias que al ser superadas conducen a ver el mundo correctamente. Este
esfuerzo hace de pensamientos opacos e indistintos unos claros y con límites
bien definidos.\footcite[cf. 4.112 y 6.54]{tractatus} 
La posibilidad de llegar a una visión clara del mundo es fruto de la posibilidad
de lograr aclarar la lógica del lenguaje. El lenguaje, a su vez, está compuesto
de la totalidad de las proposiciones, y éstas, cuando tienen sentido,
representan el pensamiento.\footcite[cf. 4 y 4.001]{tractatus} 
Sin embargo, el mismo lenguaje que puede expresar el pensamiento lo disfraza:

\citalitlar{4.002~El lenguaje disfraza el pensamiento; de tal manera que de la
    forma externa de sus ropajes uno no puede inferir la forma del pensamiento
    que estos revisten, porque la forma externa de la vestimenta esta elaborada
    con un propósito bastante distinto al de favorecer que la forma del cuerpo
    sea conocida.}

El intento de llegar desde el lenguaje al pensamiento por medio de las
proposiciones con significado es el esfuerzo por conocer una imagen de la
realidad. El pensamiento es la imagen lógica de los hechos, en él se contiene la
posibilidad del estado de las cosas que son pensadas y la totalidad de los
pensamientos verdaderos es una imagen del mundo.\footcite[cf.][3 y
3.001]{tractatus}

\subsubsection{El pensamiento como representación}

El pensamiento es representación de la realidad por la identidad existente entre
la posibilidad de la estructura de una proposición y la posibilidad de la
estructura un hecho:

\citalitlar{Los objetos ---que son simples--- se combinan en situaciones
    elementales. El modo en el que se sujetan juntos en una situación tal es su
    estructura. Forma es la posibilidad de esa estructura. No todas las
    estructuras posibles son actuales: una que es actual es un `hecho
    elemental'. Nosotros formamos imágenes de los hechos, de hechos posibles
    ciertamente, pero algunos de ellos son actuales también. Una imagen consiste
    en sus elementos combinados en un modo específico. Al estar así presentan a
    los objetos denominados por ellos como combinados específicamente en ese
    mismo modo. La combinación de los elementos de la imagen ---la combinación
    siendo presentada--- se llama su estructura y su posibilidad se llama la
    forma de representación de la imagen.   
    Esta `forma de representación' es la posibilidad de que las cosas están
    combinadas como lo están los elementos de la imagen.
    \footnote{\cite[cf.][p.~171]{simplicity}; \cite[n.~2.15]{tractatus}}}

La representación y los hechos tienen en común la forma lógica:
\citalitlar{2.18~Lo que toda representación, de una forma cualquiera, debe tener
    en común con la realidad, de manera que pueda representarla ---cierta o
    falsamente--- de algún modo, es su forma lógica, esto es, la forma de la
    realidad.\footcite[p.34]{tractatus}}  

\subsubsection{Las proposiciones como proyecciones con polos de verdad-falsedad}
\todo{Añadir analogía sobre la verdad ---si es que no se va a usar en el próximo
apartado---}
La imagen de la realidad se convierte en proposición en el momento en que
nosotros correlacionamos sus elementos con las cosas
actuales.\footcite[cf.~][p.~73]{IWT}
La condición de posibilidad de entablar dicha correlación es la relación interna
entre los elementos de la imagen en una estructura con
sentido.\footcite[cf.~][p.~68]{IWT}
De este modo:
\citalitlar{5.4733~Frege dice: Toda proposición legítimamente construida tiene
    que tener un sentido; y yo digo: Toda proposición posible está legítimamente
    construida, y si ésta no tiene sentido es sólo porque no hemos dado
    significado a alguna de sus partes constitutivas. (Incluso cuando pensemos
    que lo hemos hecho.)\footcite[p.~78]{tractatus}}

La proposición expresa el pensamiento perceptiblemente por medio de signos.
Usamos los signos de las proposiciones como proyecciones del estado de las cosas
y las proposiciones son el signo proposicional en su relación proyectiva con el
mundo. A la proposición le corresponde todo lo que le corresponde a la
proyección, pero no lo que es proyectado, de tal modo, que la proposición no
contiene aún su sentido, sino la posibilidad de expresarlo; la forma de su
sentido, pero no su contenido.\footcite[cf.~][3.1,3.11-3.13]{tractatus} 

La proposición no `contiene su sentido' porque la correlación la hacemos nosotros,
al `pensar su sentido'. Hacemos esto cuando usamos los elementos de la
proposición para representar los objetos cuya posible configuración estamos 
reproduciendo en la disposición de los elementos de la proposición. Esto es lo
que significa que la proposición sea llamada una imagen de la
realidad.\footcite[cf.~][p.69]{IWT}  

Toda proposición-imagen tiene dos acepciones. Puede ser una descripción de
la existencia de una configuración de objetos o puede ser una descripción de la
no-existencia de una configuración de objetos.\footcite[cf.~][p.~72]{IWT} 
%Es una peculiaridad de la proyección el que de ésta y del método de proyección
%se puede decir qué es lo que se está proyectando, sin que sea necesario que tal
%cosa exista físicamente.\footcite[cf.~][p.~72]{IWT} 
%La idea de la proyección es peculiarmente apta para explicar el carácter de una
%proposición como teniendo sentido independientemente de los hechos, como
%inteligible aún antes de que se sepa que es cierta; como algo que concierne lo
%que se puede cuestionar sobre si es verdad, y saber lo que se pregunta antes de
%conocer la respuesta.\footcite[cf.~][p.~73]{IWT}
Esta doble acepción es el resultado de que la proposición-imagen puede ser una
proyección hecha en sentido positivo o negativo.\footcite[cf.~][p.~74]{IWT} Esto
queda ilustrado en una analogía:

\citalitlar{4.463~La proposición, la imagen, el modelo, son en el sentido
    negativo como un cuerpo solido, que restringe el libre movimiento de otro:
    en el sentido positivo, son como un espacio limitado por una sustancia
    sólida, en la cual un cuerpo puede ser colocado.\footcite[p.~63]{tractatus}}

De este modo toda proposición-imagen tiene dos polos; de verdad y de falsedad.
Las tautologías y las contradicciones, por su parte, no son imagenes de la
realidad ya que no representan ningún posible estado de las cosas. Así continúa
la ilustración anterior:

\citalitlar{4.463~Una tautología deja abierto para la realidad el total infinito
    del espacio lógico; una contradicción llena el total del espacio lógico no
    dejando ningún punto de él para la realidad. Así pues ninguna de las dos
    puede determinar la realidad de ningún modo.\footcite[p.~78]{tractatus}}

La verdad de las proposiciones es posible, de las tautologías es cierta y de las
contradicciones imposible. La tautología y la contradicción son los casos límite
de la combinación de signos ---específicamente--- su
disolución.\footcite[cf.~][4.464 y 4.466]{tractatus} Las tautologías son
proposiciones sin sentido (carecen de polos de verdad y falsedad), su negación son
las contradicciones. Los intentos de decir lo que sólo puede ser mostrado
resultan en esto, en formaciones de palabras que carecen de sentido, es decir,
son formaciones que parecen oraciones, cuyos componentes resultan no tener
significado en esa forma de oración.\footcite[cf.~][p.~163~\S2]{IWT}.

\subsubsection{La distinción entre el decir y el mostrar}
La conexión entre las tautologías y aquello que no se puede decir, sino mostrar,
es que éstas ---siendo proposiciones lógicas sin sentido--- muestran la 'lógica del
mundo'.\footcite[cf.~][p.~163~\S3]{IWT}. Esta 'lógica del mundo' o 'de los
hechos' es la que más prominentemente aparece en el Tractatus entre las cosas
que no pueden ser dichas, sino mostradas. Esta lógica no solo se muestra en las
tautologías, sino en todas las proposiciones. Queda exhibida en las proposiciones
diciendo aquello que pueden decir. 

La forma lógica no puede expresarse desde el lenguaje, pues es la forma del
lenguaje mismo, se hace manifiesta en éste, no es representativa de los objetos
y tampoco puede ser representada por signos, tiene que ser mostrada:
\citalitlar{4.0312~La posibilidad de las proposiciones se basa en el principio de
    la representación de los objetos por medio de signos. Mi pensamiento
    fundamental es que las ``constantes lógicas'' no son representativas. Que la
    lógica de los hechos no puede ser representada.\footcite[p.~48]{tractatus}}

La lógica es, por tanto, trascendental, no en el sentido de que las
proposiciones sobre lógica afirmen verdades trascendentales, sino en que todas
las proposiciones muestran algo que permea todo lo decible, pero es en sí mismo
indecible.\footcite[cf.~][p.~166 \S2]{IWT}

Otra cuestión notoria entre aquello que no puede ser dicho, sino mostrado es la
cuestión acerca de la verdad del solipsismo. Los limites del mundo son los
límites de la lógica, lo que no podemos pensar, no podemos pensarlo, y por tanto
tampoco decirlo. Los límites de mi lenguaje significan los límites de mi
mundo.\footcite[cf~.][5.6~y~5.61]{tractatus} De este modo:
\citalitlar{5.62~[\ldots]Lo que el solipsismo \emph{significa}, es ciertamente
    correcto, sólo que no puede ser \emph{dicho}, pero se muestra a sí
    mismo. Que el mundo es \emph{mi} mundo, se muestra a sí mismo en el hecho
    de que los limites del lenguaje (de \emph{aquel} lenguaje que yo
    entiendo) significan los límites de mi
    mundo.\footcite[cf~.][p.~89]{tractatus}} 

Así como la lógica del mundo y la verdad del solipsismo quedan mostradas,
también, las verdades éticas y religiosas, aunque no expresables, se manifiestan
a sí mismas en la vida. 

Existe, por tanto lo inexpresable que se muestra a sí mismo, esto es lo
místico.\footcite[cf.~][6.522]{tractatus}

De la voluntad como sujeto de la ética no podemos
hablar\footcite[cf.~][6.423]{tractatus}. El mundo es independiente de nuestra
voluntad ya que no hay conexión lógica entre ésta y los hechos.
La voluntad y la acción como fenómenos, por tanto, interesan sólo a la
psicología.\footcite[cf.~][p.171 \S3]{IWT}

El significado del mundo tiene que estar fuera del
mundo\footcite[cf.~][6.41]{tractatus} y Dios no se revela \emph{en} el
mundo\footcite[cf.~][6.432]{tractatus}. 
Esto se sigue de la teoría de la representación; una proposición y su negación
son ambas posibles, cuál es verdad es accidental.\footcite[cf.~][p.170 \S4]{IWT}
Si hay un valor que valga la pena para el mundo tiene que estar fuera de lo que
es el caso que es; lo que hace que el mundo tenga un valor no-accidental tiene
que estar fuera de lo accidental, tiene que estar fuera del
mundo.\footcite[cf.~][6.41]{tractatus} 

Finalmente, aplicar el límite de lo que puede ser expresado a la actividad
filosófica significa que:
\citalitlar{6.53~El método correcto para la filosofía sería este. No decir nada
    excepto lo que pueda ser dicho, esto es, proposiciones de la ciencia
    natural, es decir, algo que no tiene nada que ver con la filosofía: y luego
    siempre, cuando alguien quiera decir algo metafísico, demostrarle que no ha
    logrado dar significado a ciertos signos en sus proposiciones. Este método
    sería insatisfactorio para la otra persona ---no tendría la impresión de que
    le estuviéramos enseñando filosofía--- pero este método sería el único
    estrictamente correcto.\footcite[p. 107--108]{tractatus}}
\todo{Añadir como conclusión del resumen la finalidad ética del tratado.}

\subsection{Formación filosófica de Elizabeth}
En el 1929 Wittgenstein presentó el Tractatus Logico\=/Philosophicus como su
tesis doctoral en Cambridge. Ese mismo año fue designado como profesor en
``Trinity College'', allí estaría hasta 1936.

Por aquella época la joven Gertrude Elizabeth Margaret Anscombe andaba buscando
un buen argumento que demostrara que todo lo que existe tiene que tener una
causa. ¿Por qué cuando algo ocurre estamos seguros de que tiene una causa? Nadie
sabía darle una respuesta. Sin darse cuenta, se había despertado en Anscombe
una pasión por la filosofía que le acompañaría el resto de su vida.

El origen de su peculiar curiosidad por la causalidad se hallaba en una obra
llamada `Teología Natural' escrita por un jesuita del siglo XIX. Había llegado a
este libro motivada por su conversión a la Iglesia Católica ---fruto, a su vez,
de lecturas hechas entre los doce y los quince---.\footcite[cf.~][p.~vii \S1]{M&PotM}
El tratado presentaba un argumento sobre la existencia de la `Causa Primera' y
como preliminar a éste ofrecía una demostración de un `principio de causalidad'
según el cual todo cuanto existe tiene que tener una causa. Anscombe notó,
escasamente escondido en una premisa, un presupuesto de la conclusión del propio
argumento. Aquel ``petitio principii'' le pareció un simple descuido y resolvió,
por tanto, escribir una versión mejorada de la demostración.
Durante los siguientes dos o tres años produjo unas cinco versiones que le
parecían satisfactorias, sin embargo eventualmente descubría que contenían la
misma falacia, cada vez disimulada más astutamente.\footcite[cf.~][p.~vii
\S2]{M&PotM} 

Otra inquietud ocuparía sus reflexiones. Esta vez, como fruto de su lectura de
`The Nature of Belief' de Martin D'Arcy, se interesó por el tema de la
percepción. Durante años se le escapaba el tiempo mirando fijamente distintos
objetos y cuestionandose: <<¿qué estoy viendo
realmente?>>.\footcite[cf.~][p.~viii \S1]{M&PotM}

Sus reflexiones le acompañaron durante los últimos cursos en `Sydenham High School' y
el comienzo de sus estudios en `Literae Humaniores' en `St. Hugh's College' en
Oxford. 



Durante
aquella época se hallaba prendida del tema de la percepción, interés que sacó de
. Se interesó por las lecciones de H. H. Price
sobre percepción y fenomenalismo aún antes de comenzar los cursos de filosofía.
Durante las conferencias le entraban deseos de discutir en contra de mucho de lo
que Price decía, sin embargo creía que sus discusiones trataban de los temas
verdaderamente importantes. El único libro suyo que le pareció realmente bueno
fue ``Hume's Theory of the External World'' y lo leyó sin interrupción de
principio a fin.



%Las lecciones con Wittgenstein eran directas y con franqueza. Esta metodología
%carente de cualquier parafernalia era inquietante para algunos, inspiradora para
%otros, pero tremendamente liberadora para Anscombe.\footcite[loc 9853 Chapter
%4, Section 24, \S5]{monk}

%En 1941 Anscombe se graduó de St. Hugh's College en Oxford y el siguiente año se
%trasladó a Cambridge para sus estudios de posgrado en Newnham College. Cuando
%Wittgenstein regresó a Cambridge en 1944 Anscombe asistió a sus lecciones con
%entusiasmo. Incluso cuando se le concedió una beca de investigación en
%Somerville College en 1946 y regresó a Oxford, todavía durante aquel año y el
%siguiente, viajaba una vez a la semana a Cambridge para encontrarse con
%Wittgenstein.  

%El método terapeútico de Wittgenstein tuvo éxito en liberarla de confusiones
%filosóficas donde otras metodologíás mas teoréticas habían fallado. En sus
%estudios en St. Hugh's escuchaba a Price.....

%\todo{Right stuff...}

%\todo{I always hated phenomenalism...}

%\todo{Anscombe se inició en la filosofía como una ardua actividad.}

%El Tractatus Logico-Philosophicus fue publicado en el 1922 y ciertamente causó
%un impacto en el modo de hacer filosofía. Anscombe emplea la idea de ``corte''
%de Boguslaw Wolniewicz para describir el cambio causado por Wittgenstein. Este
%corte efectuado en la historia de la filosofía por el Tractatus fue atestiguado
%por un filósofo austriaco que describió a Anscombe el efecto cataclísmico
%suscitado narrando cómo profesores largamente consolidados se deshacían de sus
%viejos libros; la tarea consistía ahora en hacer filosofía en el modo indicado
%por el Tractatus y el primer paso era, ciertamente, entenderlo.
%\footcite[p.181]{twocuts} 


%Este modo de criticar una proposición desvelando que no expresa un pensamiento
%verdadero ilustra los principios propuestos en el \emph{Tractatus} y recuerda
%una de sus tesis más conocidas: 




%En el prefacio de las Investigaciones Filosóficas, con fecha de enero de 1945
%Wittgenstein dice que los pensamientos que publica en el libro son el
%precipitado de invetigaciones filosóficas que le han ocupado durante los pasados
%16 años. En enero 1929 Wittgenstein estaba regresando a Cambridge.

%En 1953 fue publicado el texto de las investigaciones filosóficas

%En 1982 Anscombe afirma que el con el segundo corte causado por las
%investigaciones filosóficas el proceso analogo al ocurrido con el tractatus
%apenas ha comenzado.

%El 29 de abril de 1951 murió en Cambridge. 
