\section{Acerca del creer y su estructura}

\subsection{Un Peculiar Patrón de Argumento.}
Peter Geach dedica un breve apartado a Anscombe en su ``Autobiografía
Filosófica''. Ambos se dedicaban a la filosofía y era común que cuestionaran a
uno sobre el pensamiento del otro, sin embargo no era raro que no supieran cómo
contestar. Los dos tenían distintos intereses en sus investigaciones y tambíen
un estilo diferente al acercarse a los problemas filosóficos. Geach lo describe
así: \citalitlar{Como una filósofa madura, Elizabeth me parece ser una pensadora
  más intrépida que yo: es ella quien tiene ideas audaces y que a primera vista
  resultan meramente alocadas, a lo que en ocasiones he reaccionado con inicial
  indignación. (Cfr. sus escritos \emph{The Intentionality of Sensation} y
  \emph{The First Person}) Usualmente llego a ver cómo estas audaces ideas son
  más justificables de lo que originalmente
  suponía\footnote{\cite[11]{geach1991philaut}: <<As a mature philosopher,
    Elizabeth strikes me as a more adventurous thinker than I am: it is she who
    gets bold and at first sight merely zany ideas, to which I sometimes reacted
    with initial outrage. (Cfr. her papers `The Intentionality of Sensation' and
    `The First Person') Usually I come to think these bold ideas are more
    defensible than I had originally supposed.>>}.} El mismo libro que recoge
estas memorias de Geach contiene un breve artículo de Elizabeth titulado
\emph{On a Queer Pattern of Argument}\footnote{\cite{anscombe1991aqp} En
  adelante la referencia al artículo será como aparece en:
  \cite{anscombe2015logic:qpa}} que ejemplifica adecudamente las palabras antes
referidas sobre su esposa.

En esta ocasión la consideración intrépida consitirá en indagar sobre la validez
de principios lógicos familiares aplicándolos a diversos ejemplos de
argumentaciones. El extraño patrón de argumento que da título a la investigación
queda expresado de este modo:
  \begin{adjustwidth}{1.2cm}{}
    1.\hspace{.459cm}Si $p$, entonces $q$.\\
    2.\hspace{.459cm}Si $r$, entonces no (si $p$ entonces $q$).\\
    3.\hspace{.459cm}Si no $p$ entonces $r$.\\
    $\therefore$\hspace{.459cm}$p$ y $q$.
  \end{adjustwidth}

  Se obtiene `no $r$' de las primeras dos premisas y entonces `$p$' de `no $r$'
  y la tercera premisa; con la primera premisa nuevamente y `$p$' obtenemos la
  conclusión.{\footnote{\cite[299]{anscombe2015logic:qpa} <<We get `not $r$'
      from the first two premises and then `$p$' from `not $r$' and the third;
      with the first one again this gives us the conclusion>>.}} Hecha esta
  descripción, Anscombe entonces invita a considerar el siguiente argumento
  construido según el patrón anterior:
  \begin{adjustwidth}{1.2cm}{}
    1.\hspace{.459cm}Si ese árbol cae, entonces interrumpirá el paso por el camino
    durante mucho tiempo.\\
    2.\hspace{.459cm}Eso no es verdad si hay una máquina para remover árboles
    funcionando.\\
    3.\hspace{.459cm}Si el árbol no cae, habrá una máquina para remover árboles
    funcionando.\\
    $\therefore$\hspace{.459cm}El árbol caerá e interrumpirá el paso por el camino
    durante mucho tiempo.
  \end{adjustwidth}

  ¿Qué resultado se obtiene si se intenta formar un juicio razonable o
  conocimiento desde este argumento? <<Si ese árbol cae entonces interrumpirá el
  camino y si hay una maquina para remover árboles funcionando entonces no será
  verdad que si el árbol cae entonces interrumpira el camino.>> (`Si $p$
  entonces $q$ y si $r$ entonces no [si $p$ entonces $q$]'). De esta conjunción
  se sigue `no habrá una maquina para remover árboles funcionando' (`no $r$'),
  pero ¿se podría considerar esta deducción un juicio razonable?. La segunda
  premisa se lee como arrojando duda sobre la primera, y la tercera premisa
  expresa la pertinencia de la segunda. Descartar la duda y afirmar la primera
  sugiere que ya se cree la primera premisa antes de evaluar la segunda. Pero en
  ese caso el argumento mismo no explicaría los fundamentos para la conclusión.
  Aún cuando se estuviera asintiendo a las otras dos premisas porque ya se cree
  la primera, estas trabajan junto a un hipotético para sostener la
  creencia\autocite[Cf.~][300]{anscombe2015logic:qpa}.

  Anscombe entonces propone: \citalitinterlin{Si todo esto es correcto, tenemos
    aquí un caso bastante interesante de una serie de proposiciones que implican
    una conclusión pero no son fundamentos posibles para llegar a esa
    conclusión}\footnote{\cite[300]{anscombe2015logic:qpa} <<If all this is
    right, we have here a rather interesting case of a set of propositions which
    entail a conclusion but are impossible grounds for coming to that
    conclusion>>}. El argumento no necesita que se juzgue como verdadera la
  conclusión o parte de ella para considerar verdadera alguna de las premisas,
  pero sí reclama que parte de la conclusión sea fundamento para aceptar la
  combinación de modo que se pueda formar conocimiento o un juicio
  razonable\footnote{\cite[Cf.~][301]{anscombe2015logic:qpa}}.

  En este caso `$q$' no se sigue necesariamente de `$p$' y así, al no ser una
  verdad necesaria, sólo se puede aceptar la conjunción de las primeras dos
  premisas si se está independientemente seguro de que `no $r$'. No es común que
  estemos en la situación de pensar que `si $p$ entonces $q$' y que sólo por eso
  esté claro que `si $r$ entonces no (si $p$ entonces $q$)' y entonces poder
  deducir razonablemente de esto que `no $r$'. Es más común que al juzgar la
  conjunción de las primeras dos premisas, el antecedente de la segunda pierda
  fuerza. El punto de la segunda premisa es arrojar duda sobre la primera; la
  conjunción de la segunda premisa y la tercera refuerzan la pertinencia de la
  segunda. Sin embargo la segunda premisa sólo tendrá la fuerza de poner en duda
  la primera premisa ---y no al revés--- si, además de ser verdadera y
  pertinente, resulta imposible de descartar porque resulta necesario tomar en
  serio su antecedente `si $r$'\autocite[Cf.~][301]{anscombe2015logic:qpa}.

  Anscombe acuña la expresión `revocabilidad
  esencial'\footnote{\cite[Cf.~][301]{anscombe2015logic:qpa}: <<Then we have
    perhaps discovered the special character of (theoretical) hypotheticals
    whose consquents don't follow logically from their antecedents. We might
    call this character `essential defeasibility'>>.} para denominar al carácter
  especial de hipotéticos teoréticos cuyos consecuentes no se siguen lógicamente
  de sus antecedentes. En este caso esta característica es la que hace que
  incluso cuando `no $r$' se sigue de `si $p$ entonces $q$ y si $r$, entonces no
  (si $p$ entonces $q$)', no sería razonable deducir `no $r$' de esa conjunción.
  Elizabeth además observa que hay un gran número de juicios que son así. Al
  hacer una afirmación categórica con la seguridad apropiada, frecuentemente se
  descarta inmediatamente lo que la falsificaría sólo porque se sabe que ésta es
  verdadera. Sin embargo existe toda una clase de juicios como el que se ha
  analizado que al ser hecho no se descarta implicitamente como falso todo lo
  que los falsificaría\autocite[Cf.~][302]{anscombe2015logic:qpa}.

\subsection{¿Qué significa creer a alguien?}
\subsubsection{Cuestión preliminar}
En el análisis anterior Anscombe ha descrito un escenario en el que combinar
varias premisas como conocimiento o juicio razonable resulta problemático a la
hora de justificar el fundamento de la conclusión apoyándose sólo en las
premisas y su relación lógica.

En su investigación titulada \emph{What is it to believe someone?} Anscombe
comienza describiendo un escenario basado en el mismo argumento, situándose así
en un escenario que plantea la misma dificultad; también en el creer a alguien
el fundamento para la combinación de las premisas en un juicio razonable parece
estar más allá de las mismas premisas y sus relaciones. En esta ocasión cada
premisa aparece atribuida a una persona distinta y la conclusión a un cuarto
personaje. El pequeño relato aparece como sigue: \citalitlar{Había tres hombres,
  $A$, $B$ y $C$, hablando en cierta aldea. $A$ dijo: ``Si ese árbol cae,
  interrumpirá el paso por el camino durante mucho tiempo.'' ``No será así si
  hay alguna máquina para remover árboles funcionando'', dijo $B$. $C$ destacó:
  ``\emph{Habrá} una, si el árbol no cae.'' El famoso sofista Eutidemo, un
  extraño en el lugar, estaba escuchando. Inmediatamente dijo: ``Les creo a
  todos. Así que infiero que el árbol caerá e interrumpirá el paso por el
  camino.'' \footnote{\cite[1]{anscombe2008faith:tobelieve} <<There were three
    men, $A$, $B$ and $C$, talking in a certain village. $A$ said ``If that tree
    falls down, it'll block the road for a long time.'' ``That's not so if
    there's a tree-clearing machine working'', said $B$. $C$ remarked ``There
    \emph{will} be one, if the tree doesn't fall down.'' The famous sophist
    Euthydemus, a stranger in the place, was listening. He immediately said ``I
    believe you all. So I infer that the tree will fall and the road will be
    blocked.''>>}}

¿En qué está mal Eutidemo? Si se evalúa la lógica del argumento antes expuesto
no aparece ninguna contradicción, sin embargo hay algo extraño en la afirmación
``les creo a todos''. Si la lógica del argumento parece permitir que la
inferencia de Eutidemo sea posible, ¿por qué suena tan extraña la posibilidad de
que les crea a todos y juzgue esa conclusión?

\subsubsection{Naturaleza de la Investigación}
Es útil recordar aquí en términos generales el modo en el que Anscombe actua en
una investigación filosófica. Wittgenstein inicialmente describió el análisis
del lenguaje bajo la concepción de que la lógica conforma el orden que está
debajo y que sostiene todo lenguaje posible. El trabajo del filósofo es analizar
el lenguaje para sacar al descubierto el orden lógico que está debajo del
lenguaje ordinario y que es la forma de la realidad. Wittgenstein abandonó esta
concepción; en Investigaciones Filosóficas exclama: \citalitlar{Cuanto más de
  cerca examinamos el lenguaje actual, más crece el conflicto entre éste y
  nuestro requisito. (Pues la pureza cristalina de la lógica no era, por
  supuesto, algo que yo hubiera \emph{descubierto}: era un requisito.) El
  conflicto se hace intolerable; el requisito llega ahora a estar en peligro de
  tornarse vacuo. --- Nos hemos situado en hielo resbaladizo donde no hay
  fricción, y así, en cierto sentido, las condiciones son ideales; pero también,
  justo por eso, no somos capaces de caminar. Queremos caminar: así que
  necesitamos \emph{fricción}. ¡De vuelta al terreno
  escarpado!\footnote{\cite[\S107]{wittgenstein1953phiinv}: <<The more closely
    we examine actual language, the greater becomes the conflict between it and
    our requirement. (For the crystalline purity of logic was, of course, not
    something I had \emph{discovered}: it was a requirement.) The conflict
    becomes intolerable; the requirement is in danger of becoming vacuous. ---
    We have got on to slippery ice where there is no friction, and so, in a
    certain sense, the conditions are ideal; but also, just because of that, we
    are unable to walk. We want to walk: so we need \emph{friction}. Back to the
    rough ground!>>}.}

Los nombres, las proposiciones, el lenguaje, no tienen una forma esencial para
ser puesta al descubierto por el análisis, sino que son familias de estructuras
que están a plena vista y que pueden ser clarificadas por medio de la
descripción\autocite[Cf.~][12]{bakerhacker2009understanding}. Wittgenstein le
\citalitinterlin{da la vuelta a la
  busqueda}\autocite[\S108]{wittgenstein1953phiinv}, y trata a la lógica no como
lo que está debajo del lenguaje para ser descubierto, sino como
\citalitinterlin{una cuadrícula que imponemos sobre los argumentos para probar y
  demostrar su validez}\footnote{\cite[12]{bakerhacker2009understanding}: <<a
  grid we impose upon arguments to test and demonstrate their validity>>}.

Descartada esta concepción sublime, Wittgenstein describe los problemas
filosóficos como formas de malentendidos o falta de entendimiento que pueden ser
disueltos por medio de descripciones de los usos de las palabras. La tarea de la
filosofía es la \citalitinterlin{clarificación gramatical que disuelve la
  perplejidad conceptual y ofrece una visión amplia o representación estudiable
  de un segmento de la gramática de nuestro
  lenguaje}\footnote{\cite[12]{bakerhacker2009understanding}: <<grammatical
  clarification that dissolves conceptual puzzlement and gives an overview of or
  surveyable representation of a segment of the grammar of our language>>}. Esta
metodología, por tanto, no pretende ofrecer teorías explicativas fruto de la
deducción o la hipótesis; tampoco pretende ofrecer tesis dogmáticas o
esencialistas. Más bien busca describir usos familiares de las palabras y
ordenarlas de tal manera que los patrones de su uso sean
estudiables\autocite[Cf.~][12]{bakerhacker2009understanding}.

\subsubsection{Investigación Gramática de `creer a $x$ que $p$'.}
Anscombe insiste en que su análisis será específicamente en la forma de la
expresión `creer a $x$ que $p$' y explica: \citalitinterlin{no estoy interesada
  aquí en ningun sentido de `creer en ---' excepto en el sentido en el que
  significa `creer que --- existe'}.

Creer a alguien percibido:

Creer con un objeto personal no puede ser reflexivo, vermos esto más tarde

Creer a alguien es creer lo que dice o creer que lo que dice es verdad?

No es así
uno poría ya creer lo que alguien me dice y entonces lo que el decir de la
persona trae es que me haga mi propio juicio al respecto

Creer a alguien es creer algo apoyados en la fuerza de su decir que las cosas
son así?

Incluso esto no es correcto porque alguien puede a la vez querer mentirme y
creer lo opuesto a la verdad. Según este calculo podría creer en lo que me dice
esta persona, pero no podría decir que estoy creyendole a ella.


Aquí llegamos a tener la solución a la pregunta sobre eutidemo:
no puede estar diciendo la verdad cuando dice les creo a todos,
no puede estar creyendo a A en ese estado de la conversación excepto si A
todavia pretende creer lo que el dijo
la respuesta de Eutidemo no es simplemente una decisión prematura o excesiva
credulidad, sino que es locura
También aquí llegamos a ver por qué uno no puede `creerse a sí mismo' cuando uno
se dice algo a sí mismo

Para creer a N uno debe creer que N mismo cree lo que está diciendo

Creer a alguien no percibido


Varias preguntas dirigen la investigación de Anscombe:

Creer a alguien es creer lo que la persona dice?
Puedo creer algo que otra persona cree, y no porque le crea. Un maestro de
filosofía, por ejemplo, no espera que sus discípulos le crean, sino que lleguen
a ver lo que está diciendo. En este sentido creer a alguien no es solamente
creer lo que la persona dice.

Entonces, ¿creer a alguien es creer en algo porque la persona dice que es así?
Una persona puede mentirme y a la vez creer lo que no es. No podría decir aquí
que le estoy creyendo.

¿Puedo decir que me creo a mi mismo? Creer con un objeto personal no puede ser
reflexivo, puesto que creer a alguien es creer que NN cree lo que dice. No
podría decir que me creo que x porque no estaría creyendo que creo lo que digo.

Esta última característica es la que hace que la afirmación de Eutidemo suene
como una locura, creer a alguien no es simplemente creer lo que dijo porque lo
dijo, sino creer que NN cree lo que dice.

\subsubsection{Un tema importante para la teoría del conocimiento}
¿Qué relevancia puede tener una investigación de esta naturaleza sobre la
gramática de la expresión `creer a $X$ que $p$'? ¿Acaso no es un fenómeno
tremendamente familiar? <<Si me dices que has comido salchichas para el
desayuno, te creería>>\autocite[1]{anscombe2008faith:tobelieve}, no tiene nada
de extraño.

No es difícil imaginar una que la motivación de Elizabeth se haya en su ser
creyente, sin embargo su objetivo es más general. El tema en sí mismo es
suficientemente problemático como para merecer investigación filosófica. Creer a
alguien es, además, una herramienta que empleamos tan ampliamente que representa
un tema de gran impotancia para la vida y debe ocupar un lugar en la teoría del
conocimiento.

Atender la pregunta que es eso que llamamos creer a alguien consistirá para
anscombe en una descripción de la estructura del creer desde un análisis de su
gramática.

El objetivo de Elizabeth es analizar la expresión `creer' con un objeto
personal.

\subsection{Nexos}
Esta investigación de Anscombe establece varios nexos importantes. La gramática
de `creer a $X$ que $p$' está relacionada en puntos importantes con la gramática
de la fe. El testimonio es descrito como el complemento (in)directo en la
expresión `Creer a $X$ que $p$'. Adicionalmente, el análisis de Anscombe
presenta una descripción de la estructura de creer que es útil para la
descripción del testimonio.

El primer vínculo que establece es entre `creer a' y la fe. \citalitinterlin{Si
  las palabras mantuvieran sus viejos significados habría llamado a mi tópico
  fe}. Hoy la palabra se usa para significar lo mismo que religión, o
posiblemente creencia religiosa. Según este uso, creer en Dios --creer que Dios
es, no que pueda ayudarnos, por ejemplo-- se llamaría fe. Esto ha tenido un
efecto dañino para el pensamiento sobre la religión. En el pasado, sin embargo,
el término ha sido usado justo con el sentido de `creer a alguien'. Cuando se
usaba de este modo, fe se distinguía como humana y divina, según se usara para
hablar de creer a un ser humano o creer a Dios.

El segundo vínculo queda establecido cuando Anscombe describe la importancia de
creer con un objeto personal para la teoría del conocimiento. `Creer a $X$ que
$p$' es un tema importante, no sólo para la teología y para la filosofía de la
religión, sino también para la teoría del conocimiento. Una descripción o teoría
sobre cómo conocemos que no tenga en cuenta lo que conocemos por testimonio
ignora una gran parte de nuestro modo de conocer el mundo. \citalitinterlin{La
  mayor parte de nuestro conocimiento de la realidad descansa sobre la creencia
  que depositamos en las cosas que se nos han dicho y enseñado.}

En tercer lugar Anscombe rechaza la teoría de Hume sobre nuestro acceso a la
realidad más allá de nuestra experiencia o relación de ideas y su descripción de
la estructura del creer en el testimonio. La descripción de Hume consiste en
subsumir el creer en el testimonio bajo nuestra creencia en causas y efectos. Su
pensamiento era que creemos en las causas porque percibimos sus efectos y causa
y efecto siempre se han encontrado yendo juntos. Similarmente creemos en el
testimonio porque percibimos el testimonio y hemos encontrado que siempre (¡al
menos con frecuencia!) testimonio y verdad van juntos. Es así que la idea de
causa y efecto es nuestro puente para llegar a cualquier idea del mundo más allá
de nuestra experiencia personal. Anscombe tacha la propuesta de absurda y
plantea: \citalitlar{Hemos de reconocer al testimonio como el que nos da nuestro
  mundo más grande en no menor grado, o incluso en un grado mayor, que la
  relación de causa y efecto; y creerlo es bastante distinto en estructura que
  el creer en causas y efectos. Tampoco es lo que el testimonio nos da una parte
  completamente desprendible, como el fleco de grasa en un pedazo de filete. Es
  más bien como los flequillos y rayas de grasa que están distribuidos a través
  de la buena carne; aunque hay grumos de pura grasa también.}

Establecidos estos preámbulos, Anscombe se adentra propiamente en la gramática
de creer con un objeto personal y, por tanto, su análisis de la estructura del
creer el testimonio de alguien.
