% SECCIÓN 1: Fe y Conocimiento
\section{Fe}

\subsection{Que se puede entender de la fe sin tenerla}
En Oscott College, el seminario de la Archidiócesis de Birmingham, se comenzaron
a celebrar las conferencias llamadas Wiseman Lectures en 1971. Para estas
lecciones ofrecidas anualmente en memoria de Nicholas Wiseman se invitaba un
ponente que tratara algún tema relacionado con la filosofía de la religión o
alguna materia en torno al ecumenismo.\footcite[cf.~][p.~7]{wisemanlects}

El 27 de octubre de 1975, para la quinta edición de las conferencias, Anscombe
presentó una lección titulada simplemente ``Faith''. Allí planteaba la
siguiente cuestión: \citalitlar{Quiero decir qué puede ser entendido sobre la fe
  por alguien que no la tenga; alguien, incluso, que no necesariamente crea que
  Dios existe, pero que sea capaz de pensar cuidadosa y honestamente sobre ella.
  Bertrand Russell llamó a la fe ``certeza sin prueba''. Esto parece correcto.
  Ambrose Bierce tiene una definición en su \emph{Devil's Dictionary}: ``La
  actitud de la mente de uno que cree sin evidencia a uno que habla sin
  conocimiento cosas sin parangón''. ¿Qué deberíamos pensar de
  esto?\footcite[p.~115]{faith}}

\subsection{La razonabilidad de la fe}
Hubo una época en la que se vivió gran entusiasmo por la racionalidad de la
fe.

El carácter racional de la fe estaba sujeto a los llamados preambulos y el
paso de estos a la fe. Anscombe entiende que éstos son construcciones ideales.
Al menos parte de ellos, sería más apropiado llamarles
presuposiciones.

\subsection{``Solíamos creer que la fe católica era racional''} Habían pasado
casi diez años de la clausura del Concilio Vaticano~II; Anscombe comenzó
su ponencia recordando cómo a finales de los años sesenta muchas homilias
comenzaban: ``Solíamos creer que\ldots''. ``Soliamos creer --escuchó una vez--
que no había peor pecado que faltar a misa el domingo''. Escuchar la frase le
traía un desaliento alarmado, ya que la implicita oposición que se pretendía
establecer con la expresión, por lo general, era desaecertada.

Ahora, hay un ``soliamos creer'' que se podía haber usado con algo de acierto.
Hubo una tiempo en el que se profesó gran entusiasmo por la racionalidad. Quizás
inspirado por las enseñanzas del Concilio Vaticano I contra el fideismo, pero
ciertamente promovido por los estudios neo-tomistas. Se decía entre los
entendidos que la fe Católica era racional, el problema era más bien
