Gertrude Elizabeth Margaret Anscombe nació el 18 de marzo de 1919, la tercera
hija de Gertrude Elizabeth y Alan Wells Anscombe. Aquel año la familia se
hallaba en Irlanda donde el Capitán Anscombe había sido asignado como parte de
un regimiento de los Royal Welch Fusiliers instalado en Limerick. Al terminar la
guerra la familia regresó a Londres donde Alan era profesor de secundaria en
Dulwich College.\footcite[cf.~][p.~31]{biofellows}

Elizabeth hizo sus estudios de bachillerato en Sydenham High School, una escuela
independiente localizada a las afueras de Londres y fundada en 1887 por la
Girl's Public Day School Trust con el fin de ofrecer oportunidades de educación
para mujeres. Se graduó en el curso 1936-1937.

Con doce años de edad Anscombe descubrió el Catolicismo leyendo testimonios de
las obras y sufrimientos de los sacerdotes recusantes en Inglaterra a finales
del siglo XVI. Esta y otras lecturas realizadas entre los doce y los quince
motivaron su conversión a la fe católica.\footcite[cf.~][p.~33]{biofellows}

Tras su graduación de Sydenham recibió una beca y fue admitida en St.~Hugh's
College en la Universidad de Oxford. Allí estudió \emph{Litterae Humaniores}, un
programa de cuatro años dividido en dos periodos: \emph{Classical Honour
  Moderations} (`Mods') y \emph{Final Honour School} (`Greats'). En 1939
Anscombe recibió Second Class en `Mods' compuesto por estudios en latín y griego
y literatura antigua que servían como preparación para el segundo periodo. En
1941 recibió First Class en \emph{Litterae Humaniores} cuando culminó los
exámenes de 'Greats' que comprendía estudios de filosofía y de historia.

Durante su primer año en Oxford recibió formación en la fe del sacerdote
dominico Richard Kehoe, profesor del Blackfriar's Private Hall, centro docente
perteneciente a la Orden de Predicadores. El 27 de abril de 1938 fue recibida en
la Iglesia Católica.

En la procesión del \emph{Corpus Christi} de aquel año conoció a otro catecúmeno
del Padre Kehoe, su nombre era Peter Geach. Había recibido su admisión a la
Iglesia unas semanas después de ella, estudiaba en Balliol College, su madre era
polaca, su padre maestro de filosofía. Había sido instruido en lógica por su
padre teniendo como libros de texto \emph{Formal Logic} de Neville Keynes y
\emph{Principia Mathematica} de Bertrand Russell. Tras la procesión, Peter se
acerco a Elizabeth; <<Miss Anscombe>> --le dijo-- <<I like your
mind>>.\footcite[cf.~][p.~187]{biofellowsxiv} A los pocos meses de se habían
comprometido y el 26 de diciembre de 1941 Elizabeth y Peter se casaron en el
Brompton Oratory de Londres.\footcite[cf.~][p.~33]{biofellows}

En el tiempo en el que Anscombe estuvo en St.~Hugh's el programa de lecciones
manifestaba la transformación ocurrida en la universidad durante los últimos
cincuenta años; desde una docencia e interés de carácter teológico hacia una
orientación más secular. En el periodo de `Greats' los estudios de filosofía se
fundaban en la República de Platón y la Ética Nicomáquea de Aristóteles. Además
de las lecciones dedicadas a los clásicos se estudiaba a filósofos modernos como
Berkeley, Locke, Hume y Kant. Al estudio de la Crítica de la Razón Pura se le
dedicaban lecciones que ocupaban los tres periodos lectivos de un año académico.
Había interes por temas de ética y teoría del conocimiento, así como por temas
relacionados con psicología y ética: motivación, acción, libertad. Se estudiaba
también a Hobbes y Rosseau y teoría política. Sin embargo, había pocas lecciones
dedicadas a cuestiones metafísicas o estéticas. De filosofía medieval se ofrecía
solo una lección dedicada a Tomás de Aquino.\footcite[cf.~][pp.~23-24]{accint}

Los estudiantes de Oxford contaban con un tutor en la preparación de sus
materias. Anscombe contó con la supervisión de G.~Ryle quien en 1939 ofreció el
curso de introducción a la filosofía y también otro curso sobre el
\emph{Tractatus} de Wittgenstein, junto con el joven A.~J.~Ayer. Adicionalmente
disponía de la ayuda de Peter Geach que había terminado sus estudios en
1939.\footcite[cf.~][p.~24]{accint}

En 1941 Anscombe continuó en Oxford como \emph{Research Student} y en 1942
obtuvo una \emph{Research Fellowship} en el Newnham College en Cambridge. El
ambiente filosófico en Cambridge era distinto a Oxford. La influencia de Russell
--apoyado en el trabajo de Frege-- con sus investigaciones en la estructura
lógica del lenguaje y las reflexiones y metodología de Wittgenstein habían
generado lo que se denominó como un `giro
linguístico'\footcite[cf.~][p.14]{phiaut}, prácticamente ausente en Oxford. El
efecto de Wittgenstein en Anscombe queda bien expresado en las palabras de
Geach: \citalitlar{Elizabeth recibió mucha enseñanza filosófica de mi; podía ver
  que era buena en la materia, pero su verdadero progreso habría de surgir sólo
  bajo el poderoso estímulo de las lecciones de Wittgenstein y de sus
  conversaciones personales con él.\footcite[p.~11]{phiaut}}

Elizabeth llegó a Cambridge para el término Michaelmas del curso del 42.
Wittgenstein trabajaba en Guy's Hospital desde noviembre del 41 y ofrecia clases
los sábados, ese año dedicadas a los fundamentos de las matemáticas. En abril
del 43 Wittgenstein interrumpió sus lecciones para reanudarlas en octubre 16 de
1944. Anscombe asistía a sus clases de dos horas dos veces por semana. El
término Lent del 45 comenzó el 19 de enero con lecciones dedicadas a problemas
de filosofía de la psicología. El material era correspondiente a aproximadamente
\S189-421 de \emph{Investigaciones
  Filosóficas}.\footcite[cf.~][pp.~354-356]{pubnpriv} Los seminarios dedicados a
filosofía de la psicología y material correspondiente a la segunda parte de las
\emph{Investigaciones Filosóficas} continuaron durante el curso lectivo del
45-46.

A comienzos del año 1946 a Anscombe se le acabó la beca en Newnham. En otoño
del mismo año Anscombe aceptó un puesto como \emph{Research Fellow} en
Sommerville College en Oxford. Peter Geach fue objetor de conciencia para la
Segunda Guerra mundial y fue asignado a trabajar en producción de madera en el
sur de Inglaterra.\footcite[cf.~][p.~34]{biofellows} Al terminar la guerra en
1945 habia decidido que la filosofía sería su medio de sustento, pero antes de
aspirar a un puesto de enseñanza tenia que darse a conocer en el mundo
filosófico.\footcite[cf.~][p.~12]{phiaut} Los seis años posteriores al final
de la guerra se los dedicó a la investigación y durante ese periodo produjo
quince artículos sobre lógica. Así fue como ocurrió que entre 1946 y 1950
Anscombe se hospedaba en Oxford y viajaba a Cambridge para estar con Geach y
sus dos primeros hijos, Barbara y John. En 1950 Anscombe adquirió la tenencia
del 27 St.~John Street en Oxford. En 1951 Peter consigió trabajo en Birmingham
y la familia se mudó del 19 FitzWilliam Street en Cambridge para
Oxford.\footcite[cf.~][p.~208]{NWR} Ese mismo año nacería Mary, la tercera
hija.

El curso 46-47 fue el último en el que Wittgenstein ofreció clases en Cambridge.
Norman Malcolm describe el cargado itinerario de Ludwig:
\citalitlar{Wittgenstein le dedicó una gran cantidad de tiempo a los estudiantes
  aquel año. Tenia sus dos clases semanales de dos horas cada una, dos horas
  semanales en su casa, una tarde completa conmigo, otra tarde completa dedicada
  a Elizabeth Anscombe y W.~A.~Hijab y finalmente las reuniones semanales con el
  Moral Science Club que usualmente atendía.\footcite[p.~358]{pubnpriv}}

Las discusiones en las tardes que Anscombe compartía con W.~A.~Hijab y
Wittgenstein eran dedicadas a filosofía de la religión.

En Oxford el ambiente filosófico estaba dominado por los catedráticos Ryle,
Austin y Price. Desde su incorporación a Sommerville Anscombe colaboró con
Phillipa Foot en la formación de las estudiantes de filosofía. Foot ocupaba
el único puesto de \emph{tutor} en el \emph{college} hasta que en 1964 se
trasladó a Estados Unidos y Anscombe asumió el puesto. En el tiempo que
compartieron en Sommerville se hicieron grandes amigas, Foot díria:
\citalitlar{Eramos amigas cercanas a pesar de mi ateísmo y su intransigente
  Catolicismo\ldots~ fue una filosofa importante y una gran maestra. Muchos
  dicen <<le debo todo a ella>> y yo lo digo también de mi propia
  experiencia.\footcite[p.~35]{biofellows}} 

A lo largo de su tiempo en Oxford Elizabeth ofreció tutorias a estudiantes de
\emph{Litterae Humaniores} en lógica y obras de Platón y Aristóteles, también
supervisó a estudiantes de licenciatura y doctorado en filosofía. A sus
lecciones y seminarios asistían academicos de Europa y América, además de los
estudiantes de la Universidad.\footcite[cfr.~][p.~32]{biofellows}

El 25 de noviembre de 1949 Wittgenstein fue diagnosticado con
cancer\footcite[cf.~][loc 11034]{monk}. Durante los próximos dos años trabajaría
por la publicación de \emph{Investigaciones Filosóficas} y Anscombe le ayudaría
con la traducción al inglés. 

Wittgenstein pasó el invierno del 49 en la casa de su familia en Viena. En
febrero del año siguiente su hermana Hermine murió de cancer. Anscombe se
hallaba en Viena para familiarizarse con el alemán como parte de su preparación
para la traducción de las \emph{Investigaciones}. A pesar de su enfermedad y la
perdida de su hermana, Wittgenstein contó con la salud suficiente como para
encontrarse con Anscombe dos o tres veces cada semana.\footcite[cf.~][loc
11138]{monk}

De regreso de Viena Wittgenstein se hospedó en la casa de Anscombe en St.~John
Street desde finales de abril hasta octubre y de principios de diciembre hasta
principios de febrero de 1951 cuando se mudaría a la casa del Dr.~Bevans en
Storey's End.\footcite[cf.~][loc. 11242]{monk} Allí moriría el 29 de abril.

El testamento de Wittgenstein nombraba como albaceas literarios a Elizabeth
Anscombe, G.~H.~von~Wright y Rush Rhees. Anscombe le ofreció la publicación a
Basil Blackwell en 1952 y en 1953 fue publicado el texto en alemán editado por
von Wright junto con la traducción al inglés de Anscombe. Otras traducciones de
la obra de Wittgenstein realizadas por Elizabeth incluyen \emph{Remarks on the
  Foundation of Mathematics}, \emph{Notebooks 1914-1916}, \emph{Zettel},
\emph{Philosophical Remarks}, \emph{On Certainty} (con Denis Paul) y
\emph{Remarks on the Philosophy of
  Psychology}.\footcite[cfr.~][p.~38]{biofellows}


En aquellos años Anscombe también publicó \emph{Intention} (1957), \emph{An
  Introduction to Wittgenstein's Tractatus} (1959) y una parte de \emph{Three
  Philosophers} (1961) con Peter Geach.\footcite[cfr.~][p.~39]{biofellows}

En 1964 Elizabeth recibió la \emph{Official Fellowship} en Oxford, en 1967 fue
admitida en la British Academy y en 1970 fue nombrada al \emph{Chair of
  Philosophy} de la Universidad de Cambridge, la misma cátedra ocupada por
Wittgenstein. Cuando la recién nombrada Anscombe pasó por la oficina de
administración para su salario fue recibida por el recepcionista con: <<¿Es usted
una de las nuevas empleadas de limpieza?>>. Elizabeth, que llevaba su habitual
chaqueta y pantalones desliñados, contestó suavemente: <<No, soy la nueva
Profesora de Filosofía>>.\footcite[cfr.~][p.~37]{biofellows}

El 6 de mayo pronunció la lección inaugural de la Universidad con el título
``Causality and Determination''.

Sus hijos Barbara, John, Mary, Charles, More, Jennifer y Tamsin.
