\blockquote[][\,(1 Jn 1-4)]{\emph{Lo que existía desde el principio, lo que hemos oído, lo que hemos visto con nuestros propios ojos, lo que contemplamos y palparon nuestras manos acerca del Verbo de la vida; pues la Vida se hizo visible, y nosotros hemos visto, damos testimonio y os anunciamos la vida eterna que estaba junto al Padre y se nos manifestó. Eso que hemos visto y oído os lo anunciamos, para que estéis en comunión con nosotros y nuestra comunión es con el Padre y con su Hijo Jesucristo. Os escribimos esto, para que nuestro gozo sea completo}}. ¿Quién se comunica en el testimonio al que se refieren estas palabras? Es un anuncio que invita a la comunión, pero nace y se transmite también en comunión. Es así que este testimonio es comunicación que nace en la comunión Trinitaria, es comunicación del Verbo en quien la Vida se hizo visible y es comunicación de \enquote*{los que han contemplado y palpado}: los apóstoles y la Iglesia apostólica.

Esta relación entre participación en la comunión y comunicación de la Verdad es un aspecto de la Revelación que se expresa con fuerza cuando la entendemos como `testimonio'. Igualmente, entender la misión evangelizadora de la Iglesia como `testimonio' de la Verdad y de la Vida, nos deja situados, no solo ante el amor de Dios que se comunica, sino ante sus destinatarios. De este modo, comprender el testimonio de fe que es misión evangelizadora implica considerar al ser humano, su realidad, su lenguaje y actividad, su libertad y su deseo de la verdad. Esta investigación pretende ofrecer una descripción de algunos aspectos de nuestra vida ---del ser humano como destinatario de la Revelación--- desde la filosofía de G.E.M. Anscombe.

Merece la pena conocer la obra de Elizabeth Anscombe. Hay una interesante audacia en su temperamento, método y pensamiento. Su esposo, Peter Geach, decía: \blockquote[{\Cite[11]{geach1991philaut}}: \enquote{As a mature philosopher, Elizabeth strikes me as a more adventurous thinker than I am: it is she who gets bold and at first sight merely zany ideas, to which I sometimes reacted with initial outrage. (Cfr. her papers `The Intentionality of Sensation' and `The First Person') Usually I come to think these bold ideas are more defensible than I had originally supposed}.]{Como una filósofa madura, Elizabeth me parece ser una pensadora más intrépida que yo: es ella quien tiene ideas audaces y que a primera vista resultan meramente alocadas, a lo que en ocasiones he reaccionado con inicial indignación. (Cfr. sus escritos \emph{The Intentionality of Sensation} y \emph{The First Person}) Usualmente llego a pensar que estas audaces ideas son más justificables de lo que originalmente suponía}. Una gran parte de este estudio esta dedicada a presentar el modo en que Anscombe se enfrenta a preguntas particulares y explorar las conexiones que ofrecen sus respuestas a cuestiones que están interrelacionadas con el deseo de conocer un panorama de su pensamiento. El deseo es dejar vetas abiertas donde su pensamiento pueda representar una aportación al estudio teológico.

El primer capítulo, inspirado en la descripción de S. Agustín del `preguntarse filosóficamente', trata el testimonio como `fenómeno familiar y conocido' en el contexto de la vida de la Iglesia y, en segundo lugar, como objeto de estudio teológico sobre el cual se plantean tres cuestiones. El tercer capítulo, con un esquema similar, expone varias discusiones de Anscombe en las que se encuentran las premisas fundamentales para argumentar sobre las tres cuestiones planteadas en el primer capítulo. El capítulo segundo presenta a grandes rasgos el perfil biográfico y filosófico de Anscombe, destacando la filosofía de Wittgenstein como trasfondo del método y pensamiento de Elizabeth, además del interés que puede haber en estudiar el testimonio dentro de la filosofía analítica. El último capítulo ofrece valoraciones finales sobre algunas aportaciones que las reflexiones de Elizabeth estudiadas en la investigación pueden hacer dentro de ciertas cuestiones específicas en el campo de la teología fundamental.
