R. Teichmann destaca un reto que podemos encontrar al investigar sobre algún tema específico dentro de la obra de Anscombe:
\blockquote[{\Cite[1]{teichmann2008ans}}: Part of the difficulty in reading Anscombe is in finding your bearings, and this has to do with her eschewal of System. A system or theory often makes things easier for the reader. Once you have grasped N's theory, you can frequently infer what N would have to say on some point by simply `applying' the theory. But it can often be hard to predict in advance what Anscombe will say about some given thing. She is infuriatingly prone to take each case on its merits.]
{Parte de la dificultad en leer a Anscombe está en encontrar nuestro rumbo, y esto tiene que ver con su evasión de Sistema. Un sistema o teoría a menudo hace las cosas más fáciles para el lector. Una vez que haz captado la teoría de $N$, con frecuencia puedes inferir qué tendría que decir $N$ sobre algún punto al simplemente \enquote*{aplicar} la teoría. Pero frecuentemente puede ser difícil predecir de antemano qué dirá Anscombe acerca de alguna cosa dada. Tiene la exasperante tendencia a tomar cada caso en sus propios méritos}. 
Esto no quiere decir que Anscombe carezca de rigor o sistematicidad en sus escritos, sin embargo suele adentrarse \enquote*{in medias res} en sus discusiones con la intención de llegar a algún sitio por la fuerza de sus propias reflexiones sin detenerse a dar mucha explicación de sus presupuestos o del trasfondo de su discusión\footnote{\Cite[Cf.][1]{teichmann2008ans}: \textelp{} there is another reason for the lack of apparent systematicity in Anscombe's writings, and that is that her purpose in writing was typically to get somewhere in her own thoughts on some topic; she usually spends little or no time in providing a background, or in justifying her main `assumptions', preferring to begin \emph{in medias res}.}.

En los artículos que se presentan en este apartado Anscombe discurre sobre cada temática con esfuerzos aislados y esto puede dar la apariencia de que son reflexiones inconexas. No se detiene a hacer referencia explícita a discusiones previas donde haya desarrollado temas similares o donde haya argumentado las premisas que sirven como presupuestos en investigaciones sucesivas. Sin embargo al leer sus artículos como un conjunto es posible identificar temáticas y argumentaciones comunes que se desarrollan a lo largo de sus reflexiones. Un ejemplo bastane claro de esto es visible en la relación entre el artículo \emph{Faith} y \emph{What is it to believe someone?}.

Aún cuando las reflexiones más tardías no establecen esta referencia explícita a argumentaciones previas, hemos elegido presentar los artículos que se discuten en este apartado en orden cronológico con el fin de visualizar el desarrollo de las ideas de Anscombe a lo largo de su quehacer filosófico. 

Un marco de referencia que sirve para sistematizar de algún modo estos artículos se encuentra en la ubicación de estos ensayos en las colecciones publicadas por Anscombe en 1981 y por M. Geach y L. Gormally entre 2005-2016. Los Artículos \emph{Parmenides, Mystery and Contradiction}, \emph{Hume and Julius Caesar} y \emph{The Question for Linguistic Idealism} se encuentran en el volumen \emph{From Parmenides to Wittgenstein} (1981) que recoge artículos que estudian la relación entre lo posible y lo concebible. Los Artículos \emph{On Transubstantiation} y \emph{Faith} se encuentran en el volumen \emph{Ethics, Religion and Politics} (1981) y \emph{What is it to believe someone?} y \emph{Prophecy and Miracles} en \emph{Faith in a Hard Ground} (2008) donde están recogidas discusiones en las que Elizabeth escribe expresamente desde la enseñanza católica. 

Teniendo en cuenta esta catalogación podemos destacar dos líneas principales de argumentación presentes en estas discusiones. Por un lado nos ofrecen una descripción de lo que constituye `lenguaje significativo', es decir, en qué consiste la relación entre el lenguaje, el pensamiento y la realidad, asunto importante para argumentar la capacidad del lenguaje religioso de comunicar la verdad. Por otra parte describen la naturaleza especial de la creencia que llamamos `fe' como creencia puesta en lo que se juzga como palabra de Dios y las justificaciones que podemos tener para este juicio.
