\section{La Categoría del Testimonio como Problema}

Hasta aquí se ha querido ofrecer una descripción general del modo en que se
puede encontrar la categoría de testimonio empleada en la Escritura, el
Magisterio y la vida de la Iglesia. En términos generales, al hablar del
testimonio en estos contextos en donde se le encuentra como \enquote{\emph{cosa
    familiar y conocida}}, se ha querido destacar el uso que se le da a esta
categoría como analogía empleada para hablar de la acción divina en la
Revelación.

Ahora nos permitimos tratar al testimonio como algo que hay que esclarecer, algo
que se encuentra presente en la actividad humana y sobre lo que se plantean
preguntas, de modo que hay que \enquote{\emph{traer a la mente}} una explicación
adecuada.

Se pueden destacar varios objetivos al preguntarse sobre el testimonio. Desde el
punto de vista teológico el hecho mismo de que esta categoría sea empleada en la
Escritura sirve ya como justificación para estudiar mejor el fenómeno del
testimonio, como dice Latourelle:
\blockquote[{\cite[1523]{latourelle2000testimonio}}]{Si la revelación misma se
  apoya en la experiencia humana del testimonio para expresar una de las
  relaciones fundamentales que unen al hombre con Dios, la reflexión teológica
  se encuentra entonces autorizada a explorar los datos de esta experiencia.}
Sin embargo el interés por la categoría del testimonio en la investigación
teológica más reciente claramente está motivado por la presencia de esta noción
en las reflexiones del Concilio Vaticano~II y el magisterio post-conciliar:
\blockquote[{\cite[81]{prades2015testimonio}}]{La teología ha ido revalorizando
  el testimonio, que había quedado relegado a un segundo plano en otros momentos
  de la historia de la teología, hasta alcanzar una difusión realmente masiva en
  los años posteriores al Concilio.}
El testimonio es un tema privilegiado en el Concilio y se le encuentra presente
como \enquote{\emph{leitmotiv}} en las constituciones y
decretos.\footnote{Cf.~\cite[1523]{latourelle2000testimonio}} Vaticano~II
potencia así este termino que ya se encontraba presente en las reflexiones del
Vaticano~I:
\blockquote[{\cite[572]{ninot2009tf}}]{Desde hace aproximadamente un siglo, la
  categoría testimonio se ha introducido de forma progresiva en el vocabulario
  eclesial. La concentración y personalización operada por el Concilio
  Vaticano~II conlleva la potenciación de un término nuevo como es el
  testimonio. \textelp{} lo que el Vaticano I pretendía al tratar el signo de la
  Iglesia, que también era visto como ``un testimonio'' [DH 3013], se encuentra
  en la categoría testimonio, que con el Vaticano~II irrumpe masivamente.}

Tras el entusiasmo inicial por el testimonio en ámbitos pastorales y teológicos
se ha ido advirtiendo en algunos textos magisteriales y teológicos el aviso de
cierto peligro de ambigüedad o abuso en el uso de esta
categoría:\footnote{Cf.~\cite[83]{prades2015testimonio}}
\blockquote[{\cite[84]{prades2015testimonio}}]{se ha hecho notar que el
  testimonio podía verse limitado a la manifestación de una especie de seriedad
  con lo humano, ya fuera en términos de reivindicación social o de autenticidad
  existencial, con la inevitable prevalencia del sujeto ---individual o
  colectivo--- pero sin llegar a remitir a la verdad de Cristo. \textelp{}

  Se trataría del riesgo de una reducción experiencialista del testimonio, donde
  lo más importante sería su carácter social-existencial y no tanto la efectiva
  verdad teologal transmitida. Se ha criticado consecuentemente la reducción del
  testimonio ---y de la misma teología--- a puro relato autobiográfico.

  Si se recupera la profundidad implicada en el testimonio se contribuirá a
  salir del subjetivismo ---antiguo y moderno---, con su carga correspondiente
  de individualismo, tan contrario a la verdadera naturaleza social del hombre y
  al carácter a la vez personal y comunitario de la salvación cristiana.}
Atendiendo a estos datos, una investigación teológica sobre el testimonio tiene
el interés de profundizar en una categoría valiosa en el ámbito teológico y
pastoral de modo que sea empleada y formulada adecuadamente.

Este interés interno de la discusión teológica está enmarcado en un contexto
histórico actual del que también se derivan motivaciones para una valoración de
la categoría del testimonio. Dos rasgos que cabe destacar de este momento
presente son:
\blockquote[{\cite[75]{prades2015testimonio}} Un análisis detallado del contexto
presente se encuentra en {\cite[3--77]{prades2015testimonio}}]{la tensión entre
  multiculturalismo y globalización como indicio de la dificultad para combinar
  positivamente el carácter individual y comunitario de la vida humana, y la
  discusión sobre el papel público de la religión, donde la tesis dominante de
  la <<edad secular>> se ve contrapesada por la irrupción de un nuevo paradigma
  que se denomina <<postsecular>>.}

En este contexto, el preguntarse sobre el testimonio tiene como objetivo un
adecuado modo de entender la presencia pública de los cristianos en las
sociedades plurales de occidente donde resulta problemática la comprensión del
ser humano en su relación con Dios a través de la
realidad.\footnote{Cf.~\cite[75]{prades2015testimonio}} Es importante que en
este contexto la cuestión de la presencia del cristianismo en la sociedad no
tiene como solución adecuada una
\enquote*{<<autorrelativización>>}\footnote{Cf.~\cite[75;\,40--44]{prades2015testimonio}}
de sí mismo; igualmente:
\blockquote[{\cite[75; Cf.~33--40]{prades2015testimonio}}]{no podemos presuponer
  el reconocimiento de su carácter universal por parte de los interlocutores ni
  podemos pretender alcanzarlo por una mera comparación de argumentos racionales
  que desnaturalice el carácter libre y singular de la revelación personal de
  Dios en Jesucristo.}
El análisis de la categoría del testimonio viene a responder a la necesidad de
recuperar una concepción de la razón y de la verdad más rica y más amplia;
\blockquote[{\cite[76]{prades2015testimonio}}]{Es imprescindible repensar el
  nexo entre razón, afectos y libertad en la relación del hombre con lo real. Si
  se recupera esa visión amplia e integral de razón y de realidad se puede
  entonces mostrar convincentemente la credibilidad de la fe como asentimiento a
  una revelación personal en la historia.}

Teniendo en cuenta estas motivaciones desarrollaremos los elementos que componen
las cuestiones problemáticas del testimonio que serán estudiadas en el
pensamiento de Anscombe. Para ello recuperamos la pregunta formulada al inicio
de éste capítulo, que si ampliamos un poco queda: \enquote{¿qué es conocer una
  verdad para la vida por el testimonio de la revelación divina?}.
Desde esta pregunta se pueden distinguir ya dos cuestiones: ¿qué implica conocer
una verdad por medio del testimonio? y ¿qué valor puede tener para la vida un
testimonio de la revelación divina? ---o incluso--- ¿qué puede ser valorado como
un testimonio de la revelación divina? Para examinar mejor estas cuestiones
acudiremos a reflexiones filosóficas de la época moderna y contemporánea.

Aún cuando el testimonio ocupa un lugar vital en nuestro contacto con el mundo,
no siempre ha gozado del interés de la investigación filosófica. Más
recientemente, sin embargo, su importancia ha sido mejor apreciada y así lo
refleja la variedad literatura que puede encontrarse en la filosofía
contemporánea.\footnote{Cf.~\cite[1]{lackeysosa2006eptest}: Despite the vital
  role that testimony occupies in our epistemic lives, traditional
  epistemological theories focused primarily on other sources, such as sense
  perception, memory, and reason, with relatively little attention devoted
  specifically to testimony. In recent years, however, the epistemic
  significance of testimony has been more fully appreciated, and the current
  literature has benefited from the publication of a considerable amount of
  interesting and innovative work in this area.} Uno de estos estudios es el que
se encuentra en la obra \emph{Testimony} de C.\,A.\,J.~Coady y su informe sobre
los inicios de sus discusiones sobre el testimonio confirman el creciente
aprecio que ha ganado el estudio de esta categoría:
\blockquote[{\cite[vii]{coady1992test}}: When I began reading papers on the
subject, my audiences mostly reacted with incomprehension, or the sort of
disbelief evoked by denials of the merest common sense. Gradually, the climate
of thought has changed and there is now more sympathy for the view that
testimony is a prominent and underexplored epistemological landscape, although
what sort of feature it is and how largely it looms are still naturally matters
for disagreement.]{Cuando comencé a ofrecer lecciones sobre este tema, las
  audiencias mayormente reaccionaban con incomprensión, o el tipo de
  incredulidad evocada por rechazos del más básico sentido común. Gradualmente,
  el clima del pensamiento ha cambiado y ahora hay más simpatía para el punto de
  vista de que el testimonio es un campo epistemológico prominente y poco
  explorado, aunque en qué tipo de rasgo consiste y con cuánta magnitud se
  impone son todavía cuestiones en debate.}
Otro dato ofrecido por Coady sirve para orientar el planteamiento de la cuestión
sobre el testimonio:
Nos interesa otro dato ofrecido por Coady porque nos da una pista para nuestro
propio estudio
\blockquote[{\cite[vii]{coady1992test}}: I first began thinking about the
epistemological status of testimony in the 1960s when writing a thesis at Oxford
on issues in the theory of perception. \textelp{} I recall being intrigued by
some remarks of Elizabeth Anscombe on the topic during her lectures on the
empiricists \textelp{}]{Empecé por primera vez a pensar sobre la situación
  epistemológica del testimonio en los años 60 cuando estuve escribiendo una
  tesis en Oxford sobre problemas en la teoría de la percepción. \textelp{}
  Recuerdo haber quedado intrigado por algunas afirmaciones de Elizabeth
  Anscombe sobre el tema durante sus lecciones sobre los empiristas \textelp{}}

Esta época mas prolija en discusiones no es, sin embargo, el origen de algunas
posturas propuestas en torno al testimonio; éste lo encontramos más bien en la
época moderna. Recurriremos, por tanto, a algunas aportaciones y desafíos
ofrecidos por la filosofía moderna y contemporánea para expandir nuestra
anterior pregunta y formular las cuestiones principales que servirán luego para
navegar en el pensamiento de Elizabeth Anscombe.

\subsection{¿Cuál es el valor epistemológico del testimonio?}
Corresponde a la epistemología la tarea de estudiar la naturaleza del conocer y
su justificación. ¿Cuáles son los componentes del conocimiento? ¿sus fuentes o
condiciones? ¿sus límites?\footnote{Cf.~\cite[3]{moser2002ep}: Epistemology,
  characterized broadly, is an account of knowledge. Within the discipline of
  philosophy, epistemology is the study of the nature of knowledge and
  justification: in particular, the study of (a) the defining components, (b)
  the substantive conditions or sources, and (c) the limits of knowledge and
  justification.} La pregunta sobre el valor epistemológico del testimonio
consiste en juzgar el lugar que éste ocupa en una descripción del conocimiento;
¿qué se puede decir del testimonio como estrategia para adquirir la verdad y
evitar el error?\footnote{Cf.~\cite[14]{moser2002ep}: Any standard or strategy
  worthy of the title ``epistemic'' must have as its fundamental goal the
  acquisition of truth and the avoidance of error.}

Podemos recurrir al análisis tradicional empleado para hablar del conocimiento
proposicional y entenderlo como \enquote{creencia verdadera
  justificada}.\footnote{\cite[4]{moser2002ep}: Ever since Plato's Theaetetus,
  epipstemologists have tried to identify the essential, defining components of
  propositional knowledge. These components will yield an analysis of
  propositional knowledge. An influential traditional view, inspired by Plato
  and Kant among others, is that propositional knowledge has three individually
  necessary and jointly sufficient components: justification, truth, and belief.
  On this view, propositional knowledge is, by definition, justified true
  belief. This tripartite definition has come to be called ``the standard
  analysis''.} Según esta composición tripartita la pregunta sobre el valor
epistemológico del testimonio se puede plantear diciendo: \enquote{dada una
  comunicación que cualifique como testimonio y que sea al caso que la creencia
  formada desde esta comunicación está basada enteramente en el testimonio
  recibido,\footnote{Cf.~\cite[4]{lackeysosa2006eptest}: Even if an expression
    of thought qualifies as testimony and the resulting belief formed is
    entirely testimonially based for the hearer, however, there is the further
    question of how precisely such a belief successfully counts as justified
    belief or an instance of knowledge.} ¿cómo adquirimos efectivamente una
  creencia verdadera justificada sobre la base de lo que alguien nos ha
  dicho?},\footnote{Cf.~\cite[2]{lackeysosa2006eptest}: how we successfully
  acquire justified belief or knowledge on the basis of what other people tell
  us. This, rather than what testimony is, is often taken to be the issue of
  central import from an epistemological point of view.} es decir,
\enquote{¿cómo, precisamente, una creencia como esta puede ser contada
  satisfactoriamente como creencia justificada o una instancia de conocimiento?}
\footnote{Cf.~\cite[4]{lackeysosa2006eptest}: how precisely such a belief
  successfully counts as justified belief or an instance of knowledge}

Las respuestas a esta pregunta central sobre la epistemología del testimonio se
han situado en dos posturas que se han denominado \enquote{reduccionista} y
\enquote{no-reduccionista}.\footnote{Cf.~\cite[4]{lackeysosa2006eptest}: Indeed,
  this is the question at the center of the epistemology of testimony, and the
  current philosophical literature contains two central options for answering
  it: non-reductionism and reductionism.} Las raíces históricas de la primera
postura se le suelen atribuir a Hume y de la segunda a Thomas Reid.

De acuerdo a los no-reduccionistas el testimonio es simplemente una fuente de
justificación como lo sería la percepción de los sentidos, la memoria o la
inferencia. Según esto, siempre que no haya una justificación contraria
suficientemente relevante, el que escucha tiene justificación verdadera para
creer las proposiciones del testimonio del que
habla.\footnote{Cf.~\cite[4]{lackeysosa2006eptest}: According to
  non-reductionists ---whose historical roots are standardly traced back to
  Reid--- testimony is just as basic a source of justification (warrant,
  entitlement, knowledge, etc.) as sense perception, memory, inference, and the
  like. Accordingly, so long as there are no relevant defeaters, hearers can
  justifiedly accept the assertions of speakers merely on the basis of a
  speaker's testimony.}

Hume, por su parte, \blockquote[{\cite[79]{coady1992test}}: is one of the few
philosophers who has offered anything like a sustained account of testimony and
if any view has a claim to the title of `the received view' it is his]{es uno de
  los pocos filósofos que ha ofrecido algo así como una descripción sostenida
  acerca del testimonio y si alguna perspectiva puede reclamar el título de `el
  punto de vista adoptado' es la suya}. En la base de su valoración del
testimonio está su estima de la relación de causa y efecto como fundamento de
cualquier razonamiento concerniente a cuestiones de hecho.

Distinto a las relaciones de ideas, la evidencia de la veracidad de una cuestión
de hecho no se demuestra a priori, sino que ha de ser descubierta en la
experiencia. Ahora bien, ¿cuál es la naturaleza de la evidencia de aquellas
cuestiones de hecho que están más allá de la percepción de nuestros sentidos o
de las impresiones de nuestra memoria?\footnote{Cf.~\cite[\S4,1.
  15]{hume1777enquiry}: Matters of fact, which are the second objects of human
  reason, are not ascertained in the same manner; nor is our evidence of their
  truth, however great, of a like nature with the foregoing (relations of ideas)
  \textelp{} The contrary of every matter of fact is still possible \textelp{}
  We should, in vain, therefore attempt to demonstrate its falsehood. Were it
  demonstratively false, it would imply a contradiction, and could never be
  distinctly conceived by the mind \textelp{} what is the nature of that
  evidence which assures us of any real existence and matter of fact, beyond the
  present testimony of our senses, or the records of our memory.} Nuestros
razonamientos relacionados con algún hecho se componen de inferencias realizadas
a partir del conocimiento que tenemos de que a una causa se sigue su
efecto.\footnote{Cf.~\cite[\S4,1. 16]{hume1777enquiry}: All our reasonings
  concerning fact are of the same nature; and here it is constantly supposed
  that there is a connection between the present fact and that which is inferred
  from it. Were there nothing to bind them together, the inference would be
  entirely precarious.} Este conocimiento de la relación causa y efecto, a su
vez, no consiste en un razonamiento a priori, \blockquote[{\cite[\S4,1.
  17]{hume1777enquiry}}: that the knowledge of this relation is not, in any
instance, attained by reasonings a priori, but arises entirely from experience,
when we find that any particular objects are constantly conjoined with each
other.]{sino que surge completamente de la experiencia, cuando descubrimos que
  cualesquiera objetos particulares están constantemente unidos entre sí}. Es
así que \blockquote[{\cite[\S4,1. 16]{hume1777enquiry}}: By means of that
relation alone, we can go beyond the evidence of our memory and senses.]{tan
  solo por medio de esta relación, podemos ir más allá de nuestra memoria y
  sentidos}.

Esta misma línea de razonamiento es la que se sigue en la descripción acerca del
testimonio y su valor: \blockquote[{\cite[\S10,1. 74]{hume1777enquiry}}: there
is no species of reasoning more common, more useful, and even necessary to human
life, than that which is derived from the testimony of men, and the reports of
eye witnesses and spectators. This species of reasoning, perhaps, one may deny
to be founded on the relation of cause and effect. I shall not dispute about a
word. It will be sufficient to observe, that our assurance in any argument of
this kind, is derived from no other principle than our observation of the
veracity of human testimony, and of the usual conformity of facts to the reports
of witnesses. It being a general maxim, that no objects have any discoverable
connection together, and that all the inferences which we can draw from one to
another, are founded merely on our experience of their constant and regular
conjunction; it is evident, that we ought not to make an exception to this maxim
in favour of human testimony, whose connection with any event seems, in itself,
as little necessary as any other. Were not the memory tenacious to a certain
degree; had not men commonly an inclination to truth and a principle of probity;
were they not sensible to shame, when detected in a falsehood; were not these, I
say, discovered by experience to be qualities inherent in human nature, we
should never repose the least confidence in human testimony. A man delirious, or
noted for falsehood and villany, has no manner of authority with us.]{no hay un
  tipo de razonamiento más común, más útil, e incluso necesario para la vida
  humana, que aquel que se deriva del testimonio de los hombres, y los informes
  de testigos oculares y espectadores. Quizá uno pueda negar que esta clase de
  razonamiento esté fundada en la relación de causa y efecto. No discutiré por
  una palabra. Será suficiente observar, que nuestra confianza en un argumento
  de este tipo, no se deriva de otro principio que el de nuestra observación de
  la veracidad del testimonio humano, y la correspondencia habitual de los
  hechos con los informes de los testigos. Siendo esto una máxima general, que
  ningún caso de objetos tienen alguna conexión entre sí que pueda ser
  descubierta, y que todas las inferencias que podamos sacar de uno por el otro,
  son fundadas meramente en nuestra experiencia de su constante y regular
  conjunción; es evidente, que no deberíamos hacer una excepción a esta máxima
  en favor del testimonio humano, cuya conexión con cualquier evento parece, en
  sí misma, tan poco necesaria como cualquier otra. Si la memoria no fuera tenaz
  en cierto grado; si no tuvieran los hombres comúnmente una inclinación a la
  verdad y un principio de honradez; si no fueran sensibles a la vergüenza,
  cuando son descubiertos en la mentira; digo yo, si éstas no fueran cualidades
  que la experiencia descubre como inherentes a la naturaleza humana, jamas
  tendríamos la menor confianza en el testimonio humano. Un hombre delirante, o
  notorio por mentiroso o villano, no tiene ninguna clase de autoridad entre
  nosotros.}

Así como nuestra habitual experiencia de la relación de causa y efecto nos
permite hacer inferencias acerca de las cuestiones de hecho que están más allá
de nuestros sentidos, la conformidad que usualmente experimentamos entre los
hechos y el informe que un testigo nos da de ellos nos permite inferir su
veracidad. Según el análisis ofrecido por C.\,A.\,J.~Coady, la teoría de Hume:
\blockquote[{\cite[79]{coady1992test}}: constitutes a reduction of testimony as
a form of evidence or support to the status of a species (one might almost say,
a mutation) of inductive inference. And, again, in so far as inductive inference
is reduced by Hume to a species of observation and consequences attendant upon
observations, then in a like fashion testimony meets the same fate.]{constituye
  una reducción del testimonio como una forma de evidencia o fundamento al
  estatuto de una especie (uno podría casi decir, una mutación) de inferencia
  inductiva. Y, una vez más, en tanto que la inferencia inductiva queda reducida
  por Hume a una especie de observación y consecuencias relacionadas con las
  observaciones, en consecuencia igualmente el testimonio corre la misma suerte}
La valoración epistemológica del testimonio y la perspectiva ofrecida por Hume
nos deja así con un primer desafío:
\blockquote[{\cite[294]{prades2015testimonio}}]{en la vida social cabe aceptar
  un conocimiento por testimonio a condición de que su grado de certeza se
  limite a la probabilidad, y a condición de que pueda ser siempre reconducido a
  una verificación por conocimiento directo}.

Estas consideraciones añaden algunos elementos a nuestra cuestión inicial.
Conocer una verdad para la vida desde el testimonio implica que pueda obtenerse
una creencia verdadera justificada basada en lo que una persona ha comunicado.
La visión de Hume es que la evidencia que puede ofrecer un testimonio para
justificar una creencia no es mayor que la probabilidad y esta evidencia está
basada en la inferencia que nos permite la habitual experiencia de que el
testimonio comunicado y la verdad de los hechos suelen ir unidos. Más adelante
veremos qué tiene que decir Anscombe ante este desafío. Todavía podemos plantear
una segunda cuestión; esta vez relacionada con la segunda parte de nuestra
pregunta original.

\subsection{¿Tiene fuerza un testimonio histórico del Absoluto?}
El contexto de la reflexión de Hume sobre el testimonio es precisamente el de la
  creencia en los milagros. La preocupación de Hume es que el \enquote{hombre
  sabio} pueda verificar sus creencias de modo que no sea víctima de
\enquote{engaños supersticiosos}. Para esto, estima, que ha encontrado un
argumento que servirá para distinguir superstición de
verdad.\footnote{\cite[\S10,1. 73]{hume1777enquiry}: I flatter myself, that I
  have discovered an argument of a like nature, which, if just, will, with the
  wise and learned, be an everlasting check to all kinds of superstitious
  delusion, and consequently will be useful as long as the world endures.} Dice:

\blockquote[{\cite[\S10,1. 73]{hume1777enquiry}}: in our reasonings concerning
matter of fact, there are all imaginable degrees of assurance, from the highest
certainty to the lowest species of moral evidence. A wise man, therefore,
proportions his belief to the evidence]{en nuestros razonamientos concernientes
  a cuestiones de hecho, se dan todos los grados imaginables de seguridad, desde la
  certeza más alta hasta las especies más bajas de evidencia moral. Un hombre
  sabio, por tanto, adecua su creencia a la evidencia}.

Entonces sugiere un criterio que permite ajustar las creencias
a la evidencia:

\blockquote[{\cite[\S10,1. 77]{hume1777enquiry}}: `That no testimony is
sufficient to establish a miracle, unless the testimony be of such a kind, that
its falsehood would be more miraculous than the fact which it endeavours to
establish; and, even in that case, there is a mutual destruction of arguments;
and the superior only gives us an assurance suitable to that degree of force
which remains after deducting the inferior.']{`Que ningún testimonio es
  suficiente para establecer un milagro, excepto si el testimonio es de tal
  tipo, que su falsedad sea más milagrosa que el hecho que se esfuerza por
  establecer; e, incluso en este caso, hay una mutua destrucción de argumentos;
  y el superior sólo nos da certeza apropiada al grado de fuerza que permanece
  después de restar el inferior.'}

Esto tiene como consecuencia que lo razonable sea abandonar la razonabilidad de
las verdades cristianas, comprendiendo que solo pueden ser contempladas desde la
fe. Empleando su criterio ofrece una valoración de la revelación de la escritura
como sigue:

\blockquote[{\cite[\S10,1. 89]{hume1777enquiry}}: I am the better pleased with
the method of reasoning here delivered, as I think it may serve to confound
those dangerous friends, or disguised enemies to the Christian religion, who
have undertaken to defend it by the principles of human reason. Our most holy
religion is founded on faith, not on reason; and it is a sure method of exposing
it, to put it to such a trial as it is by no means fitted to endure. To make
this more evident, let us examine those miracles related in Scripture; and, not
to lose ourselves in too wide a field, let us confine ourselves to such as we
find in the Pentateuch, which we shall examine according to the principles of
these pretended Christians, not as the word or testimony of God himself, but as
the production of a mere human writer and historian. Here then we are first to
consider a book, presented to us by a barbarous and ignorant people, written in
an age when they were still more barbarous, and in all probability long after
the facts which it relates, corroborated by no concurring testimony, and
resembling those fabulous accounts which every nation gives of its origin. Upon
reading this book, we find it full of prodigies and miracles. It gives an
account of a state of the world and of human nature entirely different from the
present: of our fall from that state; of the age of man extended to near a
thousand years; of the destruction of the world by a deluge; of the arbitrary
choice of one people, as the favourites of heaven, and that people the
countrymen of the author; of their deliverance from
bondage by prodigies the most astonishing imaginable.\\
I desire any one to lay his hand upon his heart, and, after a serious
consideration, declare, whether he thinks that the falsehood of such a book,
supported by such a testimony, would be more extraordinary and miraculous than
all the miracles it relates; which is, however, necessary to make it be received
according to the measures of probability above established.]{Estoy más
  satisfecho con el método de razonar aquí expuesto, pues pienso que puede
  servir para confundir esos amigos peligrosos, o los enemigos disfrazados de la
  religión Cristiana, que se han propuesto defenderla con los principios de la
  razón humana. Nuestra más sagrada religión se funda en la fe, no en la razón;
  y es un modo seguro de exponerla, el someterla a una prueba que de ningún modo
  está capacitada para soportar. Para hacer esto más evidente examinemos los
  milagros relatados en la escritura y, para no perdernos en un campo demasiado
  amplio, limitémonos a los que encontramos en el Pentatéuco, que examinaremos
  de acuerdo con los principios de aquellos supuestos Cristianos, no como la
  palabra o testimonio de Dios mismo, sino como la producción de un mero
  escritor e historiador humano. Aquí entonces hemos de considerar primero un
  libro que un pueblo bárbaro e ignorante nos presenta, escrito en una edad aún
  más bárbara y, con toda probabilidad, mucho después de los hechos que relata,
  no corroborado por testimonio concurrente alguno, y asemejándose a las
  narraciones fabulosas que toda nación da de su origen. Al leer este libro, lo
  encontramos lleno de prodigios y milagros. Ofrece un relato del estado del
  mundo y de la naturaleza humana totalmente distinto al presente: de nuestra
  pérdida de aquella condición; de la edad del hombre que alcanza a casi mil
  años; de la destrucción del mundo por un diluvio; de la elección arbitraria de
  un pueblo como el favorito del cielo y que dicho pueblo lo componen los
  compatriotas del autor; de su liberación de la servidumbre por los prodigios
  más asombrosos que se puede uno imaginar.

  Invito a cualquiera a que ponga su mano sobre el corazón, y, tras seria
  consideración, declare, si piensa que la falsedad de tal libro, apoyado por
  tal testimonio, sería más extraordinaria y milagrosa que todos los milagros
  que narra; lo cual, sin embargo, es necesario para que sea aceptado de acuerdo
  con las medidas de probabilidad arriba establecidas.}

¿Se puede afirmar que sería más \enquote{milagrosa} la falsedad de los milagros
que atestigua la escritura? La posibilidad de recibir este testimonio como
evidencia de alguna verdad descansaría sobre esta condición y una persona
razonable debería medir la probabilidad de veracidad de estos relatos teniendo
en cuenta que el estado de las cosas que describe es distinto al que
experimentamos en el presente.

En una línea similar de pensamiento encontramos las reflexiones de
G.\,E.~Lessing. Dos cuestiones expresadas en \emph{On the proof of the spirit
  and of power} merecen ser destacadas:

\blockquote[The problem is that reports of fulfilled prophecies are not
fullfiled prophecies; that reports of miracles are not miracles. These, the
prophecies fulfilled before my eyes, the miracles that occur before my eyes, are
immediate in their effect. But those---the reports of fulfilled prophecies and
miracles, have to work through a medium which takes away all their force]{El
  problema es que las noticias de profecías cumplidas no son profecías
  cumplidas; que las noticias de milagros no son milagros. Estas, las profecías
  cumplidas ante mis ojos, los milagros que ocurren ante mis ojos, son
  inmediatos en su efecto. Pero esas---las noticias de profecías y milagros,
  tienen que pasar trabajosamente por un medio que les arrebata toda su fuerza}

Lo que debería tener la fuerza para justificar la credibilidad queda debilitado
por su medio de transmisión, entonces

\blockquote[the problem is that this proof of the spirit and of power no longer
has any spirit or power, but has sunk to the level of human testimonies of
spirit and power]{el problema es que esta prueba en espíritu y fuerza ya no
  tiene ningún espíritu ni fuerza, sino que se ha hundido al nivel de
  testimonios humanos de espíritu y de fuerza}.

Tal como lo plantea Lessing y teniendo en cuenta el criterio propuesto por Hume,
el testimonio, en tanto que dinamismo humano, no tiene fuerza suficiente para
justificar razonablemente creencias sobre Dios como verdadero conocimiento.

Esta objeción nos lleva a la siguiente:

\blockquote[the reports which we have of these prophecies and miracles are as
reliable as historical truths can ever be \textelp{} But if they are as reliable
as this, why are they treated as if they were infinitely more reliable?
\textelp{} If no historical truth can be demonstrated, then nothing can be
demonstrated by means of historical truths. That is: \emph{accidental truths of
  history can never become proof of necessary truths of reason.}]{las noticias
  que tenemos de estas profecías y milagros son tan fiables como lo puedan
  llegar a ser las verdades históricas \textelp{} Pero si son tan fiables como
  éstas, ¿por qué son tratadas como si fueran infinitamente más fiables?
  \textelp{} Si ninguna verdad histórica puede ser demostrada, entonces nada
  puede ser demostrado por medio de verdades históricas. Esto es: \emph{verdades
    contingentes de la historia nunca pueden llegar a ser demostración de
    verdades de razón necesarias}}

El punto que Lessing señala es infranqueable para su propio intento de
comprometerse con la verdad que la creencia cristiana pretende comunicar. La
singularidad de la persona y obra de Jesús como manifestación de la realidad de
Dios pierde para él toda su fuerza, puesto que no puede estimar estas verdades
históricas como fundamento para una verdad necesaria como lo es la verdad de
Dios.

Esto nos deja con una segunda problemática:

\blockquote[{\cite[294]{prades2015testimonio}}]{no se puede tener conocimiento
  directo de milagros y profecías \textelp{} no se puede aceptar una
  comunicación divina que no sea inmediatamente dirigida al individuo}.

Este desafío viene a poner en cuestión que un hecho histórico de la vida
personal o colectiva pueda ser estimado como testimonio del absoluto. La
revelación de Dios por medio de testigos no es un fenómeno que tenga
justificación razonable para su veracidad, y por tanto sólo puede ser acogida
por una fe desconectada de la razón.

\subsection{¿Tiene carácter veritativo el lenguaje teológico?}
Una problemática adicional está representada en la crítica al lenguaje religioso
planteada por el Círculo de Viena. A\,J.~Ayer lo expresa como sigue:
\blockquote[{\cite[155]{dominguez2009at}}]{Si la existencia de tal dios fuese
  probable, la proposición de que existiera sería una hipótesis empírica. Y, en
  ese caso, sería posible deducir de ella, y de otras hipótesis científicas,
  ciertas proposiciones experienciales que no fuesen deducibles de esas otras
  hipótesis solas. Pero, en realidadm esto no es posible. [\ldots] Porque decir
  que ``Dios existe'' es realizar una expresión metafísica que no pude ser ni
  verdadera ni falsa. Y, según el mismo criterio, ninguna oración que pretenda
  describir la naturaleza de un Dios trascendente puede poseer ninguna
  significación literal.}

La intención del Círculo es la unificación de la ciencia y como herramienta para
este trabajo, empleó el análisis del lenguaje. Un análisis de la expresión
linguística empleada en el conocimiento científico permite distinguir las
afirmaciones que pueden tener valor veritativo de las que no contienen esta
posibilidad y, por tanto, no son lenguaje significativo. A. Flew, por ejemplo,
considera que la Teología no es un lenguaje significativo poruqe no es posible
su falsabilidad. De este modo:
\blockquote[{\cite[155]{dominguez2009at}}]{La crítica del Círculo de Viena no se
  suma al ``Dios ha muerto'' de Nietzsche, sino que va aún más allá: lo que ha
  muerto es la misma palabra: ``Dios''. Nos encontramos ante lo que podemos
  considerar una nueva y refinada especie de ateísmo: el ateísmo semántico. Esta
  forma de ateísmo se sustenta en un equivocismo hermenéutico. No cabe comparar,
  arguyen los equivocistas, los nombres de supuestas realidades trascendentes
  con los de las realidades empíricas.}
