\section{La Categoría del Testimonio en la Sagrada Escritura}

\subsection{La Revelación descrita con estrucura testimonial}

La Iglesia de hoy, como María, conserva el Evangelio meditándolo en su
corazón.\footnote{Cf.~Lc 2,19} Así está presente en el centro de la comunidad
creyente el anuncio de Cristo vivo como fundamento de su esperanza en cada etapa
de la historia. Este motivo de esperanza conservado es también compartido y
expresado, según la enseñanza del apóstol:
\blockquote[1Pe 3,15]{glorificad a Cristo en vuestros corazones, dispuestos
  siempre a dar explicación a todo el que os pida una razón de vuestra
  esperanza}.

Este Evangelio atesorado como fundamento en el centro de la vida de la comunidad
eclesial, así como Buena Nueva proclamada y transmitida en el tiempo y en el
mundo puede ser comprendido como tres testimonios que son uno: \enquote{palabra
  vivida en el Espíritu}.\footnote{\cite[Cf.~][110]{latourelle1975et}: Car c'est
  L'Esprit qui posse l'Eglise à poursuivre son oeuvre d'évangelisation; c'est
  l'Esprit qui inspire la foi, la nourrit et l'approfondit. C'est l'Esprit qui
  relie entre eux ces trois témoignages qui n'en font qu'un: celui de la
  parole-vécue-dans-l'Esprit. Par son témoignage, l'Esprit intériorise le
  témoignage extérieur de la Bonne Nouvelle du salut en Jésus-Christ et le porte
  à l'accomplissement de la foi, qui est la réponse d'amour de l'humanité à
  l'appel d'amour du Père par le Christ. Ver también \cite[582]{ninot2009tf}
  donde este triple testimonio sirve para orientar la reflexión sobre el
  testimonio como vía empírica de la credibilidad de la Iglesia.}

La Evangelización puede ser entendida en este sentido como testimonio de la
\enquote{palabra de vida}\footnote{1Jn 1,1} que los apóstoles anuncian como
testigos de lo que han contemplado y palpado\footnote{ibíd.}. Es también el
testimonio de los cristianos que, acogiendo esta palabra, la viven, poniendo por
obra lo que ella enseña. Es además testimonio del Espíritu Santo que interioriza
el testimonio externo de la Buena Noticia y lo lleva al cumplimiento de la fe en
cada persona.\autocite[Cf.~][110]{latourelle1975et} Es el Espíritu el que
santifica y fecunda la acción de los cristianos, es tambíen el que impulsa y
sostiene la acción de la Iglesia; es el Espíritu el que inspira la fe, la nutre
y la profundiza.\autocite[Cf.~][110]{latourelle1975et}

Este dinamísmo fundamental que puede encontrarse vivo hoy en la comunidad de la
Iglesia ha actuado en ella desde su origen y le ha acompañado en cada época.
Según esto es posible valorar lo que se transmite en la tradición eclesial como
la perpetuación de la actividad de Cristo y los apóstoles, que es a su vez
proyección del testimonio divino.\footnote{\cite[Cf.~][573]{ninot2009tf}:
  \enquote{el testimonio divino se proyecta luego en el apostólico y se perpetúa
    en el testimonio eclesial. Por eso, el testimonio es revelación en la
    actividad de Cristo y de los apóstoles y es transmisión de la revelación en
    la tradición eclesial.}}

En la actividad de Cristo el testimonio divino queda proyectado como
interpelación a la libertad realizada por la identidad propia de Jesús:
\blockquote[Jn 4,10]{Si conocieras el don de Dios y quién es el que te dice
  \enquote{dame de beber} le pedirías tu, y él te daría agua viva};
\blockquote{\enquote{¿Crees tú en el Hijo del hombre?}\textelp{} \enquote{¿Y
    quién es, Señor, para que crea en él?}\textelp{} \enquote{Lo estás viendo:
    el que te está hablando, ese es}}.\footnote{Jn 9, 35--37} En la actividad
apostólica, el testimonio divino sigue interpelando la libertad humana como
manifestación de Jesús Resucitado. Los apóstoles actuan como testigos de los
acontecimientos de la Pascua de Jesús y su valor
salvífico\autocite[Cf.][576]{ninot2009tf} y este testimonio es descrito como
acción del Espíritu que impulsa la tarea apostólica y que da nueva vida a los
que acogen el anuncio de la Buena Noticia.

Puede encontrarse un ejemplo de esto en el testimonio de Felipe. El apóstol sale
más allá de Jerusalén hacia Samaria, y todavía llega más lejos, al compartir la
Buena Noticia de Jesús con un extranjero Etíope:

\blockquote[Hch 8, 29--39]{El Espíritu dijo a Felipe: \enquote{Acércate y pégate
    a la carroza}. Felipe se acercó corriendo, le oyó leer el profeta Isaías, y
  le preguntó: \enquote{¿Entiendes lo que estás leyendo?}. Contestó: \enquote{¿Y
    cómo voy a entenderlo si nadie me guía?}. E invitó a Felipe a subir y a
  sentarse con él. El pasaje de la Escritura que estaba leyendo era este:
  \emph{Como cordero fue llevado al matadero, como oveja muda ante el
    esquilador, así no abre su boca. En su humillación no se le hizo justicia.
    ¿Quién podrá contar su descendencia? Pues su vida ha sido arrancada de la
    tierra.} El eunuco preguntó a Felipe: \enquote{Por favor, ¿de quién dice
    esto el profeta?; ¿de él mismo o de otro?}. Felipe se puso a hablarle y,
  tomando pie de este pasaje, le anunció la Buena Nueva de Jesús. Continuando el
  camino, llegaron a un sitio donde había agua, y dijo el eunuco: \enquote{Mira,
    agua. ¿Qué dificultad hay en que me bautice?}. Mandó parar la carroza,
  bajaron los dos al agua, Felipe y el eunuco, y lo bautizó. Cuando salieron del
  agua, el Espíritu del Señor arrebató a Felipe. El eunuco no volvió a verlo, y
  siguió su camino lleno de alegría.}

Además de ser ejemplo de la actividad apostólica, este relato puede servir como
síntesis del modo en que la categoría del testimonio está presente en la
Escritura.

El testimonio comienza con la iniciativa de Dios mismo que impulsa tanto la
palabra profética del Antiguo Testamento como el anuncio apostólico del Nuevo
Testamento. Esta iniciativa de Dios tiende hacia el testimonio de la Palabra
definitiva del Padre que es Cristo resucitado. En aquellos que creen en el
testimonio de Dios se engendra alegría y vida nueva. En palabras de R.
Latourelle:

\blockquote[{\cite[1531]{latourelle2000testimonio}}]{En el trato de las tres
  personas divinas con los hombres existe un intercambio de testimonios que
  tiene la finalidad de proponer la revelación y de alimentar la fe. Son tres
  los que revelan o dan testimonio, y esos tres son más que uno. Cristo da
  testimonio del Padre, mientras que el Padre y el Espíritu dan testimonio del
  Hijo. Los apóstoles a su vez dan testimonio de lo que han visto y oído del
  verbo de la vida. Pero su testimonio no es la comunicación de una ideología,
  de un descubrimiento científico, de una técnica inédita, sino la proclamación
  de la salvación prometida y finalmente realizada.}

De este modo el anuncio del apóstol Felipe sirve aquí como un ejemplo específico
del testimonio, que ilustra sin embargo, una noción que
\blockquote[{\cite[109]{prades2015testimonio}}]{atraviesa toda la Escritura y se
  corresponde con la estructura misma de la revelación}. El testimonio está
presente a lo largo de la Escritura junto a otras categorías como pueden ser la
de \enquote{alianza}, \enquote{palabra}, \enquote{paternidad} o
\enquote{filiación}, como parte del
\blockquote[{\cite[1523]{latourelle2000testimonio}}]{grupo de analogías
  empleadas por la Escritura para introducir al hombre en las riquezas del
  misterio divino}.

Esta clave servirá para dar enfoque a un examen sobre la categoría del
testimonio en la Escritura. ¿Qué nos dice el Antiguo y el Nuevo Testamento de la
revelación como acto testimonial de Dios? Esta pregunta supone que la revelación
comparte los rasgos de la actividad humana que es el testimonio, sin embargo,
como Latourelle adiverte:
\blockquote[{\cite[1526]{latourelle2000testimonio}}]{globalmente se puede decir
  que el testimonio bíblico asume pero al mismo tiempo exalta hasta sublimarlos,
  los rasgos del testimonio humano}.

Cabe añadir una última consideración. La revelación de Dios entendida como acto
testimonial suyo tiene como expresión definitiva el misterio pascual de
Cristo.\footnote{\cite[128]{prades2015testimonio}: el misterio pascual al cual
  tiende toda la existencia terrena de Cristo, constituye el acto testimonial
  por excelencia de Dios.} Este misterio ocupa el lugar principal en el
testimonio bíblico:
\blockquote[{\cite[404]{ninot2009tf}}]{la Resurrección como \enquote{final} de
  la unicidad del acontecimiento de Jesucristo, encarnado, muerto y resucitado,
  subraya específicamente la definitividad de la existencia humana salvada por
  Dios en la carne de Jesús de Nazaret, ya que la autocomunicación de Dios ha
  alcanzado su palabra última en la Resurrección de Jesucristo, y por eso es
  prenda de la resurrección de todos los hombres.}
Como tal, parece justo tratar el testimonio que es el misterio pascual en su
propio apartado. Y será éste precisamente el punto de partida para esta
descripción de la categoría del testimonio en la Escritura.

\subsection{El testimonio en el misterio y anuncio pascual}

\enquote{Cristo ha resucitado}\footnote{Cf.~1Tes 4,15; 1Cor 15,12--20; Rom 6,4}
es la confesión que está en el núcleo del más primitivo anuncio del
evangelio.\autocite[Cf.][403]{ninot2009tf} Creer en esta noticia conlleva acoger
la manifestación más plena de la Revelación y la motivación más definitiva para
creer. En este sentido:
\blockquote[{\cite[405]{ninot2009tf}}]{La Resurrección de Jesús mirada desde la
  perspectiva de la teología fundamental presupone un estatuto epistemológico
  peculiar, puesto que es el punto culminante y objeto de la Revelación y, a su
  vez, es su acreditación suprema y máximo motivo de credibilidad, tal como
  recuerda el texto citado de Pablo \enquote{si Cristo no ha resucitado, nuestra
    predicación es vana y vana es nuestra fe} (1 Cor 15,14).}

Este misterio pascual no aparece como hecho desconectado del conjunto de la vida
y misión de Jesús, sino que hacia él tienden sus obras y palabras desde el
comienzo. Cristo pasó por el mundo haciendo el bien, como testimonio de la
bondad de Dios, y esta acción va orientada a ese punto culminante que es su
pasión, muerte y resurrección;
\blockquote[{\cite[127]{prades2015testimonio}}]{el testimonio que Jesús va
  ofreciendo durante su vida pública le va a reclamar una entrega definitiva a
  favor de los que lo han acogido y frente a la resistencia que ha generado en
  quienes le rechazan.}

A lo largo de este camino Jesús manifiesta su confianza en el Padre:
\blockquote[Jn 11,41b--42a]{Padre, te doy gracias porque me has escuchado; yo sé
  que tu me escuchas siempre}; esta relación queda afirmada plenamente ante la
pasión como confianza puesta en su voluntad: \blockquote[Lc 22,42]{Padre
  \textelp{} que no se haga mi voluntad, sino la tuya}. De este modo en el
misterio pascual queda atestiguada la plena unidad de Cristo con el Padre, en la
mayor confianza imaginable.\autocite[Cf.~][127]{prades2015testimonio}

A lo largo de su misión, Cristo dió testimonio del amor del Padre \blockquote[Jn
13,1]{habiendo amado a los suyos que estaban en el mundo\ldots}. En el misterio
pascual, donde \blockquote[ibíd.]{los amó hasta el extremo}, queda confirmado
definitivamente como testigo del Padre. Con su entrega ofrece el testimonio
pleno del amor salvador del Padre: \blockquote[Jn 3,16]{Porque tanto amó Dios al
  mundo, que entregó a su Unigénito, para que todo el que cree en él no perezca,
  sino que tenga vida eterna}.

A lo largo de su vida, Cristo también es testigo de la necesidad del camino
salvífico que es libre e irrevocable decisión trinitaria de redimir a los
hombres\autocite[Cf.~][128]{prades2015testimonio}: \blockquote[Lc 2, 49]{¿No
  sabíais que yo debía estar en las cosas de mi Padre?}; \blockquote[Mc 8,31]{El
  hijo del hombre tiene que padecer mucho, ser reprobado por los ancianos, sumos
  sacerdotes y escribas, ser ejecutado y resucitar a los tres días.} Este
testimonio de la voluntad divina es comprendido por los discípulos por la luz
del Resucitado; \blockquote[Lc 24,45--47a]{les abrió el entendimiento para
  comprender las Escrituras\ldots \enquote{así está escrito: el Mesías padecerá,
    resucitaráde entre los muertos al tercer día y en su nombre se proclamará la
    conversión}}.

La intencionalidad de este testimonio que Jesús ofrece a lo largo de su vida
hasta llegar al acto testimonial definitivo de Dios al mundo que es el misterio
pascual aparece con claridad en la respuesta de Cristo a Pilato antes de la
Pasión: \blockquote[Jn 18,37]{Yo para esto he nacido y para esto he venido al
  mundo: para dar testimonio de la verdad. Todo el que es de la verdad escucha
  mi voz.} En su vida pública y en su misión Cristo ha actuado como profeta que
anuncia la verdad; da a conocer al Padre, a quien nadie ha visto nunca, pero que
el Hijo sí conoce.\footnote{Cf.~ Jn 1,18; Ver también
  \cite[28]{ratzinger2007jdenaz}: En Jesús se cumple la promesa del nuevo
  profeta. En Él se ha hecho plenamente realidad lo que en Moisés era sólo
  imperfecto: Él vive ante el rostro de Dios no sólo como amigo, sino como Hijo;
  vive en la más íntima unidad con el Padre.} En el misterio pascual Jesús se
manifiesta como verdadero profeta, acreditado por el hecho mismo de la
Resurrección donde se ha realizado en él mismo lo que ha revelado y
prometido.\autocite[128]{prades2015testimonio}

La resurrección de Cristo no sólo acredita su propio testimonio, sino que
sostiene el testimonio apostólico. Si Cristo no ha resucitado sería vana
cualquier argumentación, sin embargo, Jesús es \enquote{el Viviente}, estuvo
muerto, pero vive por los siglos de los siglos.\footnote{Ap 1,17--18}

Los apóstoles son testigos de la vida de Cristo, de sus palabras y acciones,
muerte y resurrección. De tal modo, son testigos en continuidad con el
testimonio de Cristo. El testimonio apostólico es un anuncio de estos hechos que
ellos conocen y cuyo valor han reconocido por la fe. Así Pedro proclama estas
cosas el día de Pentecostés: \blockquote[Hch 2,32]{A este Jesús lo resucitó
  Dios, de lo cual todos nosotros somos testigos}. El apóstol es testigo en la
fe sobre un acontecimiento enraizado en la historia.\autocite[Cf.~][402;
406]{ninot2009tf}

Así mismo es presentado el testimonio de Pedro en casa de Cornelio donde el
centurión y todos lo que lo acompañaban esperaban reunidos para escuchar lo que
el Señor quisiera comunicarles por medio del apóstol. Pedro, comprendiendo que
la verdad de Dios no hace acepción de personas, narra los hechos que él bien
conoce:
\blockquote[Hch 10,37--41]{Vosotros conocéis lo que sucedió en toda Judea,
  comenzando por Galilea, después del bautismo que predicó Juan. Me refiero a
  Jesús de Nazaret, ungido por Dios con la fuerza del Espíritu Santo, que pasó
  haciendo el bien y curando a todos los oprimidos por el diablo, porque Dios
  estaba con él. Nosotros somos testigos de todo lo que hizo en la tierra de los
  judíos y en Jerusalén. A este lo mataron, colgándolo de un madero. Pero Dios
  lo resucitó al tercer día y le concedió la gracia de manifestarse, no a todo
  el pueblo, sino a los testigos designados por Dios: a nosotros, que hemos
  comido y bebido con él después de su resurrección de entre los muertos.}
Este testimonio de los hechos queda enlazado con un testimonio de fe sobre el
sentido profundo de lo que Pedro conoce, Jesús, a quien los apóstoles y el
pueblo vieron y escucharon, es ahora juez de vivos y muertos:
\blockquote[Hch 10,42-43]{Nos encargó predicar al pueblo, dando solemne
  testimonio de que Dios lo ha constituido juez de vivos y muertos. De él dan
  testimonio todos los profetas: que todos los que creen en él reciben, por su
  nombre, el perdón de los pecados.}

El apóstol entiende estos hechos y su alcance religioso y salvífico
interpretándolos en continuidad con la voluntad de Dios manifestada en su acción
en favor del pueblo judío a quién habló por medio de los profetas; voluntad
hecha manifiesta en definitva en \blockquote[Hch 2,22]{Jesús el Nazareno, varón
  acreditado por Dios ante vosotros con los milagros, prodigios y signos que
  Dios realizó por medio de él, como vosotros mismos sabéis}.

Este anuncio es experiencia del Resucitado que comió y bebió con ellos; él mismo
se apareció a los que él quiso dando testimonio de su resurrección.
\blockquote[{\cite[129]{prades2015testimonio}}]{Cristo glorificado manifiesta su
  verdad a los que él quiere y esta manifestación es simultaneamente testimonio
  de su identidad y testimonio de que él es la Vida (1Jn 5,11)}

El misterio divino que se manifiesta en la Pascua de Jesús no deja de expresarse
en el anuncio pascual realizado por los apóstoles. Ellos son testigos de un
hecho enraizado en la historia, que tiene un alcance religioso y salvífico y que
es interpretado desde la voluntad de Dios manifestada en los hechos y palabras
de Cristo. Sin las obras que Jesús realizó, el testimonio apostólico se
derrumba, no existe.\autocite[Cf.][1529]{latourelle2000testimonio} Sin la vida y
obra, muerte y resurrección de Jesús \blockquote[1Cor 15,15]{resultamos unos
  falsos testigos de Dios, porque hemos dado testimonio contra él, diciendo que
  ha resucitado a Cristo, a quien no ha resucitado}.

En Cristo, testigo acreditado por su Resurrección, encuentra su cumplimiento la
promesa hecha al pueblo de Israel: \blockquote[Dt 18,15;
{\cite[Cf.~][24ss]{ratzinger2007jdenaz}}]{El Señor, tu Dios, te suscitará de
  entre los tuyos, de entre tus hermanos, un profeta como yo. A él lo
  escucharéis}. Así como el misterio pascual y su anuncio no están desconectados
de la vida de Cristo, tampoco lo están de la acción salvadora de Dios en el AT.
Como veremos, el misterio divino se manifiesta a un pueblo que también está
llamado a dar testimonio, reconociendo desde la confianza en Dios el valor
salvífico de los sucesos de su historia.

\subsection{La acción testimonial de Dios en el Antiguo Testamento}

En el Antiguo Testamento encontramos ese \enquote{intercambio de testimonios}
que existe en el trato de las tres personas divinas con los
hombres.\autocite[Cf.][1531]{latourelle2000testimonio} También aquí la acción
testimonial divina se despliega de diversos modos. En la vida del pueblo de la
alianza YHWH da testimonio de sí a través de la creación, la ley y, de modo
eminente, en personas elegidas y enviadas por
él.\autocite[Cf.][114s]{prades2015testimonio} Esta manifestiación divina implica
como testigo al mismo pueblo, hacia quien ha sido dirigida la voz del Señor.

La literatura sapiencial recoge la profundización en la experiencia de Dios que
ha tenido el pueblo de Israel. En ella se describe el acceso posible al
conocimiento de Dios a partir de los bienes visibles o de sus obras:
\blockquote[Sab 13,1--5]{Son necios por naturaleza todos los hombres que han
  ignorado a Dios y no han sido capaces de conocer al que es a partir de los
  bienes visibles, ni de reconocer al artífice fijándose en sus obras, sino que
  tuvieron por dioses al fuego, al viento, al aire ligero, a la bóveda
  estrellada, al agua impetuosa y a los luceros del cielo, regidores del mundo.
  Si, cautivados por su hermosura, los creyeron dioses, sepan cuánto los
  aventaja su Señor, pues los creó el mismo autor de la belleza. Y si los
  asombró su poder y energía, calculen cuánto más poderoso es quien los hizo,
  pues por la grandeza y hermosura de las criaturas se descubre por analogía a
  su creador.}

El Dios que puede ser reconocido por analogía en el asombro y belleza de las
ciraturas es un Dios personal que concede sabiduría al piadoso:
\blockquote[Eclo 43,32--3]{Aún quedan misterios mucho más grandes: tan solo
  hemos visto algo de sus obras. Porque el Señor lo ha hecho todo y a los
  piadosos les ha dado la sabiduría.}
Esta sabiduria es justicia y raíz de inmortalidad:
\blockquote[Sab 15,1--3]{Pero tú, Dios nuestro, eres bueno y fiel, eres paciente
  y todo lo gobiernas con misericordia. Aunque pequemos, somos tuyos y
  reconocemos tu poder, pero no pecaremos, sabiendo que te pertenecemos.
  Conocerte a ti es justicia perfecta y reconocer tu poder es la raíz de la
  inmortalidad.}
En este sentido la misma creación es acto testimonial de Dios donde se comunica
su misterio y la vida que Él ofrece.

YHWH también aparece en el Antiguo Testamento como testigo de los mandamientos
contenidos en la Ley.\autocite[Cf.][115]{prades2015testimonio} Ésta queda
grabada en las \enquote{tablas del testimonio} y confiadas a Moisés:
\blockquote[Ex 31,18]{Cuando acabó de hablar con Moisés en la montaña del Sinaí,
  le dio las dos tablas del Testimonio, tablas de piedra escritas por el dedo de
  Dios.}
Este testimonio se enfrenta a un pueblo con el corazón extraviado:
\blockquote[Ex 32,19]{Al acercarse al campamento y ver el becerro y las danzas,
  Moisés, encendido en ira, tiró las tablas y las rompió al pie de la montaña.}
Sin embargo Dios no se detiene ante la dureza del pueblo. Las tablas del
testimonio son reconstruidas:
\blockquote[Ex 34,1.27]{El Señor dijo a Moisés: \enquote{Labra dos tablas de
    piedra como las primeras y yo escribiré en ellas las palabras que había en
    las primeras tablas que tú rompiste.} \textelp{} \enquote{Escribe estas
    palabras: de acuerdo con estas palabras concierto alianza contigo y con
    Israel}.}
Moisés, que conoció el nombre del Señor (Ex 3,13s), y habló con Él como un amigo
(Ex 33,11), aparece ante el pueblo como testigo del único Dios, y de su lealtad
con el pueblo. Pertenece a aquellos que el Señor elige como testigos suyos en
cada etapa de la historia del pueblo de Israel como testimonio suyo y de su
fidelidad.

Este es el modo eminente en que el AT describe el testimonio que Dios dirige al
pueblo. Los profetas y ungidos por YHWH son testigos del Señor y de su
compromiso con el pueblo. La vida totalmente comprometida del profeta expresa
tanto a Dios, absoluto que comunica, como su lealtad:
\blockquote[{\cite[116s]{prades2015testimonio}}]{es Dios quien da testimonio de
  sí mismo y de sus obras y designios a través de las personas elegidas, que se
  comprometen en su integridad como testigos de YHWH incluso hasta la muerte si
  el testimonio les lleva a ello. Por eso, la autoridad del testimonio no
  descansa en los testigos, sino en el mismo YHWH, que es quien los escoge y
  envía.}
En tanto que testigos, la acción de estos escogidos puede ser descrita según los
rasgos que tiene la actividad humana de dar testimonio, sin embargo la noción de
testigo que aplica a estos elegidos de Dios va más allá de la que encontraríamos
en el lenguaje ordinario. La vida del profeta queda comprometida con un
testimonio que no le pertenece, sino que
\blockquote[{\cite[118]{prades2015testimonio}}]{procede de una iniciativa
  absoluta, en cuanto a su origen y en cuanto a su contenido}
puesto que viene de Dios y es testimonio de sí. Aquí la categoría de testimonio
significa mas allá de su uso ordinario en la actividad humana y adquiere un
sentido religioso como dimensión totalmente
nueva\autocite[Cf.][118]{prades2015testimonio}.

El testimonio de YHWH que el profeta proclama con su actividad y el compromiso
de su vida implica al pueblo y le hace testigo:
\blockquote[{Is 43,8--12}]{Saca afuera a un pueblo que tiene ojos, pero está
  ciego, que tiene oídos, pero está sordo. Que todas las naciones se congreguen
  y todos los pueblos se reúnan. ¿Quién de entre ellos podría anunciar esto, o
  proclamar los hechos antiguos? Que presenten sus testigos para justificarse,
  que los oigan y digan: es verdad. Vosotros sois mis testigos --—oráculo del
  Señor--—, y también mi siervo, al que yo escogí, para que sepáis y creáis y
  comprendáis que yo soy Dios. Antes de mí no había sido formado ningún dios, ni
  lo habrá después. Yo, yo soy el Señor, fuera de mí no hay salvador. Yo lo
  anuncié y os salvé; lo anuncié y no hubo entre vosotros dios extranjero.
  Vosotros sois mis testigos --—oráculo del Señor--—: yo soy Dios.}
El siervo es testigo que el Señor ha escogido para que el pueblo sepa, crea y
comprenda que YHWH es el único Dios verdadero. Al compartir este saber de Dios
con el pueblo, éstos también están llamados a ser testigos. Ninguna otra nación
podría anunciar como ellos lo que YHWH ha hecho para proveer, liberar, salvar.

Así como el profeta, el pueblo es escogido y enviado por YHWH y por medio de él
el Señor da testimonio de sí mismo y se propone como quien da sentido y
consistencia a toda la realidad humana. Este testimonio tiene importancia social
puesto que está llamado a ser proclamado, y esta proclamación implica el
compromiso de los actos y la vida del testigo, es decir, del profeta y todo el
pueblo.\autocite[Cf.][1526s]{latourelle2000testimonio}

El testimonio de Dios a través de personas escogidas por Él en el AT queda
constituido por la narración de hechos que acontecen en la historia, estos
hechos son interpretados en su valor absoluto y carácter redentor, y son
confesados como actuación de Dios en la vida
humana.\autocite[Cf.][119]{prades2015testimonio} Esto vuelve a ponernos en
conexión con la figura de Cristo como profeta acreditado por su Resurrección y
los apóstoles como verdaderos testigos de un hecho enraizado en la historia,
confesado desde la fe e interpretado desde la acción de Dios en Jesús. Esta
sintonía anticipa lo que se verá a continuación sobre el testimonio en el Nuevo
Testamento. En él la acción testimonial de Dios se describe en continuidad con
la tradición veterotestamentaria y llegará a su manifestación plena en el
misterio pascual.
